<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2><text><body><div1 org="uniform" sample="complete"><sp><p><milestone unit="section" n="29" /> εἶεν. ἐπὶ τὸν Σίμωνα πρῶτον ἄπιμεν ἢ παρ᾽ ἄλλον τινὰ τῶν πλουσίων;
</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Μίκυλλος</speaker>
               <p>
οὐ μὲν οὖν, ἀλλὰ παρὰ τὸν Σίμωνα, ὃς ἀντὶ δισυλλάβου τετρασύλλαβος ἤδη πλουτήσας εἶναι ἀξιοῖ. καὶ δὴ πάρεσμεν 'ἐπὶ τὰς θύρας. τί οὖν ποιῶ
τὸ μετὰ τοῦτο;
<pb id="v.2.p.232" />
               </p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Ἀλεκτρυών</speaker>
               <p> ἐπίθες τὸ πτερὸν ἐπὶ τὸ κλεῖθρον,
</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Μίκυλλος</speaker>
               <p> ἰδοὺ δή. ὦ Ἡράκλεις, ἀναπέπταται ὥσπερ ὑπὸ κλειδὶ ἡ θύρα.
</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Ἀλεκτρυών</speaker>
               <p>
ἡγοῦ ἐς τὸ πρόσθεν. ὁρᾷς αὐτὸν ἀγρυπνοῦντα καὶ λογιζόμενον;
</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Μίκυλλος</speaker>
               <p>
ὁρῶ νὴ Δία πρὸς ἀμαυράν γε καὶ διψῶσαν τὴν θρυαλλίδα, καὶ ὠχρὸς δὲ ἐστὶν οὐκ οἶδ᾽ ὅθεν,
ἀλεκτρυών, καὶ κατέσκληκεν ὅλος ἐκτετηκώς, ὑπὸ φροντίδων δηλαδή: οὐ γὰρ νοσεῖν ἄλλως ἐλέγετο.
</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Ἀλεκτρυών</speaker>
               <p>
ἄκουσον ἅ φησιν εἴσῃ γὰρ ὅθεν οὕτως ἔχει.
</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Σίμων</speaker>
               <p>
οὐκοῦν
τάλαντα μὲν ἑβδομήκοντα ἐκεῖνα πάνυ ἀσφαλῶς ὑπὸ τῇ κλίνῃ κατορώρυκται καὶ οὐδεὶς ἄλλος οἶδε, τὰ δὲ ἑκκαίδεκα εἶδεν, οἶμαι, Σωσύλος
ὁ ἱπποκόμος ὑπὸ τῇ φάτνῃ κατακρύπτοντά με: ὅλος γοῦν περὶ τὸν ἱππῶνά ἐστιν, οὐ πάνυ ἐπιμελὴς ἄλλως οὐδὲ φιλόπονος ὤν. εἰκὸς δὲ ἡρπάσθαι πολλῷ πλείω τούτων, ἢ πόθεν γὰρ
ὁ Τίβειος ^ τάριχος αὑτῷ οὕτω μέγα ὠψωνηκέναι χθὲς ἐλέγετο ἢ τῇ γυναικὶ ἐλλόβιον ἐωνῆσθαι
πέντε δραχμῶν ὅλων; τἀμὰ οὗτοι σπαθῶσι τοῦ κακοδαίμονος. ἀλλ᾽ οὐδὲ τὰ ἐκπώματα ἐν ἀσφαλεῖ μοι ἀπόκειται τοσαῦτα ὄντα: δέδια γοῦν μή τις ὑπορύξας τὸν τοῖχον ὑφέληται αὐτά: πολλοὶ
φθονοῦσι καὶ ἐπιβουλεύουσί μοι, καὶ μάλιστα ὁ γείτων Μίκυλλος.
<pb id="v.2.p.234" />
               </p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Μίκυλλος</speaker>
               <p>
νὴ Δία: σοὶ γὰρ ὅμοιος ἐγὼ καὶ τὰ τρύβλια ὑπὸ μάλης ἄπειμι ἔχων.
</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Ἀλεκτρυών</speaker>
               <p> σιώπησον, Μίκυλλε, μὴ καταφωράσῃ παρόντας ἡμᾶς.
</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Σίμων</speaker>
               <p> ἄριστον γοῦν ἄγρυπνον αὐτὸν φυλάττειν
ἅπασαν περίειμι διαναστὰς ἐν κύκλῳ τὴν οἰκίαν.
τίς  οὗτος; ὁρῶ σέ γε, τοιχωρύχε  <gap /> μὰ Δία, ἐπεὶ κίων γε ὢν τυγχάνεις, εὖ ἔχει. ἀριθμήσω
αὖθις ἀνορύξας τὸ χρυσίον, μὴ τί με πρῴην διέλαθεν. ἰδοὺ πάλιν ἐψόφηκέ τις: ἐπ᾽ ἐμὲ δηλαδή: πολιορκοῦμαι καὶ ἐπιβουλεύομαι πρὸς ἁπάντων. ποῦ μοι τὸ ξιφίδιον; ἂν λάβω τινὰ
,  <gap /> θάπτωμεν αὖθις τὸ χρυσίον.
</p>
            </sp>
            <sp>
               <speaker>Ἀλεκτρυών</speaker>
               <p>
                  </p></sp></div1></body></text></TEI.2>