<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2><text><body><sp><p><milestone unit="section" n="10" /> Παῦσαι πρὸς τῆς Ἀθηνᾶς: ἀλλ̓ εἰπέ τι
<lb />τοιοῦτον, ὥστε κἀμὲ μαθεῖν.
</p>
         </sp>
         <sp>
            <speaker>Λυκῖνος</speaker>
            <p>
               <lb /> Καὶ πῶς ἄν μάθοις;
</p>
         </sp>
         <sp>
            <speaker>σολοικιστής</speaker>
            <p>
               <lb /> Εἴ μοι πάντα ἐπέλθοις, ὅσα φὴς σολοικίσας
<lb />ἐμὲ λαθεῖν καὶ παῤ ὅ τι ἕκαστον σεσολοίκισται.
</p>
         </sp>
         <sp>
            <speaker>Λυκῖνος</speaker>
            <p>
               <lb /> Μηδαμῶς, ὦ ἄριστε: μακρὸν γὰρ ἢν ποιήσαιμεν
<lb />τὸν διάλογον. ἀλλὰ περὶ μὲν τούτων ἔξεστί σοι
<lb />καθ̓ ἕκαστον αὐτῶν πυνθάνεσθαι: νῦν δὲ ἕτεῤ ἄττα
<lb />ἐπέλθωμεν, εἰ δοκεῖ, καὶ πρῶτόν γε αὐτὸ τοῦτο τὸ ἄττα
<lb />μὴ δασέως, ἀλλὰ ψιλῶς ἐξενεγκεῖν: <del status="unremarkable">ὀρθῶς φαίνεται ῥηθὲν
<lb />μετὰ τοῦ ἕτερα συντιθέμενον:</del> μὴ γὰρ οὕτως ἄλογον
<lb />ἦν ἄν. ἔπειτα τὸ τῆς ὕβρεως, ἥν με φὴς ὑβρίσαι σε, εἰ
<lb />μὴ οὕτω λέγοιμι, ἀλλ̓ εἰς σέ, φαίην ἴδιον.
<pb id="p.409" />
            </p>
         </sp>
         <sp>
            <speaker>σολοικιστής</speaker>
            <p>
               <lb /> Ἐγὼ μὲν οὐκ ἔχω εἰπεῖν.
</p>
         </sp>
         <sp>
            <speaker>Λυκῖνος</speaker>
            <p>
               <lb /> Ὅτι τὸ μὲν σὲ ὑβρίζειν τὸ σῶμά ἐστι τὸ σὸν
<lb />ἤτοι πληγαῖς ἢ δεσμοῖς ἢ καὶ ἄλλῳ τρόπῳ, τὸ δὲ ἐς σέ,
<lb />ὅταν εἴς τι τῶν σῶν γίγνηται ἡ ὕβρις: καὶ γὰρ ὅστις γυναῖκα <pb id="reitz.v.2.p.581" />
               <lb />φίλον καὶ ὅστις γε οἰκέτην. πλὴν γὰρ περὶ πραγμάτων
<lb />οὕτως ἔχει σοι: ἐπεὶ τὸ ἐς πρᾶγμα ὑβρίζειν λέλεκται,
<lb />οἷον ἐς τὴν παροιμίαν, ὡς ὁ Πλάτων φησὶν ἐν τῷ Συμποσίῳ.
</p>
         </sp>
         <sp>
            <speaker>σολοικιστής</speaker>
            <p>
               <lb /> Κατανοῶ τὸ διάφορον.
</p>
         </sp>
         <sp>
            <speaker>Λυκῖνος</speaker>
            <p>
               <lb /> Ἆῤ οὖν καὶ τοῦτο κατανοεῖς, ὅτι τὸ ταῦτά
<lb />ὑπαλλάττειν σολοικίζειν καλοῦσιν;
</p>
         </sp>
         <sp>
            <speaker>σολοικιστής</speaker>
            <p>
               <lb /> Ἀλλὰ δὲ τὸ ὑπαλλάττειν εἴ τις ἐναλλάττειν
<lb />λέγει, τί σοι δόξει λέγειν;
</p>
         </sp>
         <sp>
            <speaker>σολοικιστής</speaker>
            <p>
               <lb /> Ἐμοὶ μὲν ταὐτὸν λέγειν δόξει.
</p>
         </sp>
         <sp>
            <speaker>Λυκῖνος</speaker>
            <p>
               <lb /> Καὶ πῶς ἂν εἴη ταὐτὸν τῷ ὑπαλλάττειν τὸ
<lb />ἐναλλάττειν, εἴπερ τὸ μὲν ἑτέρου πρὸς ἕτερον γίγνεται,
<lb />τοῦ μὴ ὀρθοῦ πρὸς τὸ ὀρθόν, τὸ δὲ τοῦ μὴ ὄντος πρὸς τὸ ὄν;
</p>
         </sp>
         <sp>
            <speaker>σολοικιστής</speaker>
            <p>
               <lb /> Κατέμαθον ὅτι τὸ μὲν ὑπαλλάττειν τὸ μὴ κύριον
<lb />ἀντὶ τοῦ κυρίου λέγειν ἐστί, τὸ δ̓ ἐναλλάττειν ποτὲ
<lb />μὲν τῷ κυρίῳ, ποτὲ δὲ τῷ μὴ κυρίῳ χρῆσθαι.
</p>
         </sp>
         <sp>
            <speaker>Λυκῖνος</speaker>
            <p>
               <lb /> Ἔχει τινὰ καὶ ταῦτα κατανόησιν οὐκ ἄχαριν,
<lb />τὸ δὲ σπουδάζειν πρός τινα τὴν οἰκείαν ὠφέλειαν τοῦ <pb id="reitz.v.2.p.582" />
               <lb />σπουδάζοντος ἐμφαίνει, τὸ δὲ περί τινα τὴν ἐκείνου περὶ
<lb />ὅν σπουδάζει. καὶ ταῦτα ἴσως μὲν ὑποσυγκέχυται, ἴσως
<lb />δὲ καὶ ἀκριβοῦται παρά τισί: βέλτιον δὲ τὸ ἀκριβοῦν ἑκάστῳ.
</p>
         </sp>
         <sp>
            <speaker>σολοικιστής</speaker>
            <p>
               <lb /> Ὀρθῶς γὰρ λέγεις.
</p>
         </sp>
         <sp>
            <speaker>Λυκῖνος</speaker>
            <p>
               <lb />
               </p></sp></body></text></TEI.2>