<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2><text><body><div1 type="book" n="7" org="uniform" sample="complete">
<head>Ἥφαιστος, Ἀπόλλων.</head>
<milestone unit="section" n="1" /><sp><speaker>Ἥφαιστος</speaker><p> ἑώρακας, ὦ Ἄπολλον, τὸ τῆς Μαίας βρέφος <milestone unit="section2" n="220" />
τὸ ἄρτι τεχθέν; ὡς καλόν τέ ἐστι καὶ προσμειδιᾷ
πᾶσι καὶ δηλοῖ ἤδη μέγα τι ἀγαθὸν ἀποβησόμενον.
</p></sp><sp><speaker>Ἀπόλλων</speaker><p> ἐκεῖνο τὸ βρέφος, ὦ Ἥφαιστε, ἦ μέγα ἀγαθόν,
ὃ τοῦ Ἰαπετοῦ πρεσβύτερόν ἐστιν ὅσον ἐπὶ τῇ πανουργίᾳ;
</p></sp><sp><speaker>Ἥφαιστος</speaker><p> καὶ τί ἂν ἀδικῆσαι δύναιτο ἀρτίτοκον ὄν;
</p></sp><sp><speaker>Ἀπόλλων</speaker><p> ἐρώτα τὸν Ποσειδῶνα, οὗ τὴν τρίαιναν ἔκλεψεν,
ἢ τὸν Ἄρη: καὶ τούτου γὰρ ἐξείλκυσε λαθὸν ἐκ τοῦ
κολεοῦ τὸ ξίφος, ἵνα μὴ ἐμαυτὸν λέγω, ὃν ἀφώπλισε τοῦ τόξου καὶ τῶν βελῶν.
</p></sp><sp><speaker>Ἥφαιστος</speaker><p><milestone unit="section" n="2" /> τὸ νεογνὸν ταῦτα, ὃ μόλις ἕστηκε, τὸ ἐν <milestone unit="section2" n="221" />
τοῖς σπαργάνοις;
</p></sp><sp><speaker>Ἀπόλλων</speaker><p> εἴσῃ, ὦ Ἥφαιστε, ἤν σοι προσέλθῃ μόνον.
</p></sp><sp><speaker>Ἥφαιστος</speaker><p> καὶ μὴν προσῆλθεν ἤδη.
</p></sp><sp><speaker>Ἀπόλλων</speaker><p> τί οὖν; πάντα ἔχεις τὰ ἐργαλεῖα καὶ οὐδὲν ἀπόλωλεν αὐτῶν;
</p></sp><sp><speaker>Ἥφαιστος</speaker><p> πάντα, ὦ Ἄπολλον.
</p></sp><sp><speaker>Ἀπόλλων</speaker><p> ὅμως ἐπίσκεψαι ἀκριβῶς.
</p></sp><sp><speaker>Ἥφαιστος</speaker><p> μὰ Δία, τὴν πυράγραν οὐχ ὁρῶ.
</p></sp><sp><speaker>Ἀπόλλων</speaker><p> ἀλλ᾽ ὄψει που ἐν τοῖς σπαργάνοις αὐτὴν τοὺ βρέφους.
</p></sp><sp><speaker>Ἥφαιστος</speaker><p> οὕτως ὀξύχειρ ἐστὶ καθάπερ ἐν τῇ γαστρὶ ἐκ
μελετήσας τὴν κλεπτικήν;
</p></sp><sp><speaker>Ἀπόλλων</speaker><p><milestone unit="section" n="3" /> οὐ γὰρ ἤκουσας αὐτοῦ καὶ λαλοῦντος ἤδη
στωμύλα καὶ ἐπίτροχα: ὁ δὲ καὶ διακονεῖσθαι ἡμῖν ἐθέλει.
χθὲς δὲ προκαλεσάμενος τὸν Ἔρωτα κατεπάλαισεν
εὐθὺς οὐκ οἶδ᾽ ὅπως ὑφελὼν τὼ πόδε: εἶτα μεταξὺ ἐπαινούμενος
τῆς Ἀφροδίτης μὲν τὸν κεστὸν ἔκλεψε προσπτυξαμένης
<pb id="p.84" />
αὐτὸν ἐπὶ τῇ νίκῃ, τοῦ Διὸς δὲ γελῶντος ἔτι
<milestone unit="section2" n="222" /> τὸ σκῆπτρον: εἰ δὲ μὴ βαρύτερος ὁ κεραυνὸς ἦν καὶ πολὺ
τὸ πῦρ εἶχε, κἀκεῖνον ἂν ὑφείλετο.
</p></sp><sp><speaker>Ἥφαιστος</speaker><p> γοργόν τινα τὸν παῖδα φής.
</p></sp><sp><speaker>Ἀπόλλων</speaker><p> οὐ μόνον, ἀλλ᾽ ἤδη καὶ μουσικόν.
</p></sp><sp><speaker>Ἥφαιστος</speaker><p> τῷ τοῦτο τεκμαίρεσθαι ἔχεις;
<milestone unit="section2" n="223" /> </p></sp><sp><speaker>Ἀπόλλων</speaker><p><milestone unit="section" n="4" /> χελώνην που νεκρὰν εὑρὼν ὄργανον ἀπ᾽
αὐτῆς: συνεπήξατο: πήχεις γὰρ ἐναρμόσας καὶ ζυγώσας,
ἔπειτα κολλάβους ἐμπήξας καὶ μαγάδα ὑποθεὶς καὶ ἐντεινάμενος
<milestone unit="section2" n="224" /> ἑπτὰ χορδὰς ἐμελῴδει πάνυ γλαφυρόν, ὦ Ἥφαιστε,
καὶ ἐναρμόνιον, ὡς κἀμὲ αὐτῷ φθονεῖν πάλαι κιθαρίζειν
ἀσκοῦντα. ἔλεγε δὲ ἡ Μαῖα, ὡς μηδὲ μένοι τὰς
νύκτας ἐν τῷ οὐρανῷ, ἀλλ᾽ ὑπὸ περιεργίας ἄχρι τοῦ ᾄδου
κατίοι, κλέψων τι κἀκεῖθεν δηλαδή. ὑπόπτερος δ᾽ ἐστὶ
καὶ ῥάβδον τινὰ πεποίηται θαυμασίαν τὴν δύναμιν, ᾗ
ψυχαγωγεῖ καὶ κατάγει τοὺς νεκρούς.
</p></sp><sp><speaker>Ἥφαιστος</speaker><p> ἐγὼ ἐκείνην ἔδωκα αὐτῷ παίγνιον εἶναι.
</p></sp><sp><speaker>Ἀπόλλων</speaker><p> τοιγαροῦν ἀπέδωκέ σοι τὸν μισθόν, τὴν πυράγραν —
</p></sp><sp><speaker>Ἥφαιστος</speaker><p> εὖ γε ὑπέμνησας: ὥστε βαδιοῦμαι ἀποληψόμενος
αὐτήν, εἴ που ὡς φὴς εὑρεθείη ἐν τοῖς σπαργάνοις.
</p></sp></div1></body></text></TEI.2>