<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2><text><body><div1 decls="gen.forensic.tetralogy" type="speech" n="3" org="uniform" sample="complete"><div2 type="tetralogy" n="3" org="uniform" sample="complete">
				<head>Ἐκ κατηγορίας ὃ ὕστερος</head>
				<milestone n="1" unit="section" />
				<p>ὅτι μὲν αὐτὴ ἡ χρεία παρὰ φύσιν καὶ λέγειν καὶ δρᾶν ἅπαντας ἀναγκάζει, ἔργῳ καὶ οὐ λόγῳ δοκεῖ μοι σημαίνειν οὗτος: ἥκιστα γὰρ ἔν γε τῷ ἔμπροσθεν χρόνῳ ἀναιδὴς καὶ τολμηρὸς ὤν, νῦν ὑπ᾽ αὐτῆς τῆς συμφορᾶς ἠνάγκασται λέγειν οἷα οὐκ ἄν ποτε ᾤμην ἐγὼ τοῦτον εἰπεῖν.
					<milestone n="2" unit="section" />ἐγώ τε γὰρ πολλῇ ἀνοίᾳ χρώμενος οὐκ ἂν ὑπέλαβον τοῦτον ἀντειπεῖν: οὐδὲ γὰρ ἂν ἕνα λόγον ἀντὶ δυοῖν<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">ἀντὶ δυοῖν</foreign> Reiske: <foreign lang="greek">ἀντι δοὺς ἢ</foreign> codd.</note> λέξας τὸ ἥμισυ τῆς κατηγορίας ἐμαυτὸν ἂν ἀπεστέρησα: οὗτός τε μὴ τολμῶν οὐκ ἂν προεῖχε τῷ διπλασίῳ μου, ἕνα μὲν πρὸς ἕνα λόγον ἀπολογηθείς, ἃ δὲ κατηγόρησεν ἀναποκρίτως εἰπών.
					<milestone n="3" unit="section" />
				</p>
				<p>τοσοῦτον δὲ προέχων ἐν τοῖς λόγοις ἡμῶν, ἔτι δὲ ἐν οἷς ἔπρασσε πολλαπλάσια τούτων, οὗτος μὲν οὐχ ὁσίως δεῖται ὑμῶν εὐμενῶς<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">εὐμενῶς</foreign> Reiske: <foreign lang="greek">συχνῶς</foreign> codd.</note> τὴν ἀπολογίαν ἀποδέχεσθαι αὐτοῦ: ἐγὼ δὲ δράσας<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">δὲ δράσας</foreign> Reiske: <foreign lang="greek">δ᾽ ἔδρασα</foreign> codd.</note> μὲν οὐδὲν κακόν, παθὼν δὲ ἄθλια καὶ δεινά, καὶ νῦν ἔτι δεινότερα τούτων, ἔργῳ καὶ οὐ λόγῳ εἰς τὸν ὑμέτερον ἔλεον καταπεφευγὼς δέομαι ὑμῶν, ὦ ἄνδρες ἀνοσίων ἔργων τιμωροί, ὁσίων δὲ διαγνώμονες, μὴ &lt;παρ᾽&gt;<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">παρ᾽</foreign> addidi: <foreign lang="greek">παρὰ τὰ</foreign> Gernet: alii alia.</note> ἔργα φανερὰ ὑπὸ πονηρᾶς λόγων ἀκριβείας πεισθέντας ψευδῆ τὴν ἀλήθειαν τῶν πραχθέντων ἡγήσασθαι:
					<milestone n="4" unit="section" />ἡ μὲν γὰρ πιστότερον ἢ ἀληθέστερον σύγκειται, ἡ δ᾽ ἀδολώτερον καὶ ἀδυνατώτερον λεχθήσεται.
				</p>
				<p>τῷ μὲν οὖν δικαίῳ πιστεύων ὑπερορῶ τῆς ἀπολογίας: τῇ δὲ σκληρότητι τοῦ δαίμονος ἀπιστῶν ὀρρωδῶ μὴ οὐ μόνον τῆς χρείας τοῦ παιδὸς ἀποστερηθῶ, ἀλλὰ καὶ αὐθέντην προσκαταγνωσθέντα ὑφ᾽ ὑμῶν ἐπίδω αὐτόν. εἰς τοῦτο γὰρ τόλμης καὶ ἀναιδείας ἥκει,
					<milestone n="5" unit="section" />ὥστε τὸν μὲν βαλόντα καὶ ἀποκτείναντα οὔτε τρῶσαι οὔτε ἀποκτεῖναί φησι, τὸν δὲ οὔτε ψαύσαντα τοῦ ἀκοντίου οὔτε ἐπινοήσαντα ἀκοντίσαι, ἁπάσης μὲν γῆς ἁμαρτόντα, πάντων δὲ σωμάτων, διὰ τῶν ἑαυτοῦ πλευρῶν διαπῆξαι τὸ ἀκόντιον λέγει. ἐγὼ δὲ ἑκουσίως κατηγορῶν ἀποκτεῖναι αὐτὸν πιστότερος ἄν μοι δοκῶ εἶναι ἢ οὗτος, &lt;ὃς&gt;<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">ὃς</foreign> add. Ald.</note> μήτε βαλεῖν μήτε ἀποκτεῖναί φησι τὸ μειράκιον.
					<milestone n="6" unit="section" />ὁ μὲν γὰρ ἐν τούτῳ τῷ καιρῷ κελευόμενος<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">κελευόμενος</foreign> scripsi: <foreign lang="greek">καλούμενος</foreign> codd. ex<foreign lang="greek">δ.</foreign> 4. verba<foreign lang="greek">ὃς ὑπεδέχετο κτλ.</foreign> potius corrupta esse plerique arbitrantur. sic<foreign lang="greek">ὡς ὑποδέχοιτο</foreign> Blass, <foreign lang="greek">ᾧ ὑπεδέχετο</foreign> Thalheim. <foreign lang="greek">ἀναιρεῖσθαι</foreign> secl. Franke.</note> ὑπὸ τοῦ παιδοτρίβου, ὃς ὑπεδέχετο τοῖς ἀκοντίζουσι τὰ ἀκόντια, ἀναιρεῖσθαι, διὰ τὴν τοῦ βαλόντος ἀκολασίαν πολεμίῳ τῷ τούτου βέλει περιπεσών, οὐδὲν οὐδ᾽ εἰς ἕν᾽<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">ἕν᾽</foreign> Franke: <foreign lang="greek">ἓν</foreign> codd.</note> ἁμαρτών, ἀθλίως ἀπέθανεν: ὁ δὲ περὶ τὸν τῆς ἀναιρέσεως καιρὸν πλημμελήσας, οὐ τοῦ σκοποῦ τυχεῖν ἐκωλύθη, ἀλλ᾽ ἄθλιον καὶ πικρὸν σκοπὸν ἐμοὶ ἀκοντίσας, ἑκὼν μὲν οὐκ ἀπέκτεινεν, μᾶλλον δὲ ἑκὼν ἢ οὔτ᾽ ἔβαλεν οὔτ᾽ ἀπέκτεινεν.
					<milestone n="7" unit="section" />ἀκουσίως δὲ οὐχ ἧσσον ἢ ἑκουσίως ἀποκτείναντες<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">ἀποκτείναντες</foreign> Blass: <foreign lang="greek">-αντος</foreign> A pr. N:<foreign lang="greek">ἀπέκτεινε Α</foreign> corr. （2）</note> μου τὸν παῖδα, τὸ παράπαν δ᾽ ἀρνούμενοι<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">ἀρνούμενοι</foreign> Blass: <foreign lang="greek">ἀρνουμένου</foreign> A pr. N:<foreign lang="greek">-μενος Α</foreign> corr.（2）</note> μὴ ἀποκτεῖναι αὐτόν, οὐδ᾽ ὑπὸ τοῦ νόμου καταλαμβάνεσθαί φασιν,<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">φασιν</foreign> Blass: <foreign lang="greek">φησιν</foreign> codd.</note> ὃς ἀπαγορεύει μήτε δικαίως μήτε ἀδίκως ἀποκτείνειν. ἀλλὰ τίς ὁ βαλών; εἰς τίν᾽ ὁ φόνος ἀνήκει;<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">τίς ὁ βαλών; ἐς τίν᾽ ὁ φόνος ἀνήκει</foreign> Bekker: <foreign lang="greek">τίς ὁ βάλλων ἐστίν; ὁ φόνος ὃ ἀνήκει</foreign> codd.: <foreign lang="greek">βαλὼν Α</foreign> corr.（2）</note> εἰς τοὺς θεωμένους ἢ εἰς τοὺς παιδαγωγοὺς, ὧν οὐδεὶς οὐδὲν κατηγορεῖ; οὐ γὰρ ἀφανὴς ἀλλὰ καὶ λίαν φανερὸς ἔμοιγε αὐτοῦ ὁ θάνατός ἐστιν. ἐγὼ δὲ τὸν νόμον ὀρθῶς ἀγορεύειν φημὶ τοὺς ἀποκτείναντας κολάζεσθαι: ὅ τε γὰρ ἄκων ἀποκτείνας ἀκουσίοις κακοῖς περιπεσεῖν δίκαιός ἐστιν, ὅ τε διαφθαρεὶς οὐδὲν ἧσσον ἀκουσίως ἢ ἑκουσίως βλαφθεὶς ἀδικοῖτ᾽ ἂν ἀτιμώρητος γενόμενος.
					<milestone n="8" unit="section" />οὐ δίκαιος δὲ ἀποφυγεῖν ἐστι διὰ τὴν ἀτυχίαν τῆς ἁμαρτίας. εἰ μὲν γὰρ ὑπὸ μηδεμιᾶς ἐπιμελείας τοῦ θεοῦ ἡ ἀτυχία γίγνεται, ἁμάρτημα οὖσα τῷ ἁμαρτόντι συμφορὰ δικαία γενέσθαι ἐστίν: εἰ δὲ αὖ θεία<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">εἰ δὲ αὖ θεία</foreign> Jernstedt: <foreign lang="greek">ἡ δὲ ἀλήθεια</foreign> A pr. N:<foreign lang="greek">ἡ δὲ θεία Α</foreign> corr.（2）</note> κηλὶς τῷ δράσαντι προσπίπτει ἀσεβοῦντι, οὐ δίκαιον τὰς θείας προσβολὰς διακωλύειν γίγνεσθαι.
					<milestone n="9" unit="section" />ἔλεξαν δὲ καὶ ὡς οὐ πρέπει χρηστὰ ἐπιτηδεύοντας αὐτοὺς κακῶν ἀξιοῦσθαι: ἡμεῖς δὲ πῶς ἂν πρέποντα πάσχοιμεν, εἰ μηδὲν ὑποδεέστερα τούτων μελετῶντες θανάτῳ ζημιούμεθα;
				</p>
				<p>φάσκων δὲ ἀναμάρτητος εἶναι, καὶ ἀξιῶν τὰς συμφορὰς τῶν ἁμαρτόντων εἶναι καὶ μὴ εἰς τοὺς ἀναμαρτήτους ἐκτρέπεσθαι, ὑπὲρ ἡμῶν λέγει. ὅ τε γὰρ παῖς μου εἰς οὐδένα οὐδὲν ἁμαρτών, ὑπὸ τούτου τοῦ μειρακίου ἀποθανών, ἀδικοῖτ᾽ ἂν ἀτιμώρητος γενόμενος: ἐγώ τε τοῦδε μᾶλλον ἀναμάρτητος ὢν δεινὰ πείσομαι, ἃ ὁ νόμος ἀποδίδωσί μοι μὴ τυχὼν παρ᾽ ὑμῶν.
					<milestone n="10" unit="section" />ὡς δὲ οὐδὲ τῆς ἁμαρτίας οὐδὲ τοῦ<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">οὐδὲ τοῦ</foreign> Sauppe: <foreign lang="greek">τοῦδε τοῦ</foreign> A pr. N:<foreign lang="greek">τοῦδε τῶ Α</foreign> corr.（2）</note> ἀκουσίως ἀποκτεῖναι, ἐξ ὧν αὐτοὶ λέγουσιν, ἀπολύεται, ἀλλὰ κοινὰ ἀμφότερα ταῦτα ἀμφοῖν αὐτοῖν ἐστι, δηλώσω. εἴπερ ὁ παῖς διὰ τὸ ὑπὸ τὴν φορὰν τοῦ ἀκοντίου ὑπελθεῖν καὶ μὴ ἀτρέμας ἑστάναι φονεὺς αὐτὸς αὑτοῦ δίκαιος εἶναί ἐστιν, οὐδὲ τὸ μειράκιον καθαρὸν τῆς αἰτίας ἐστίν, ἀλλ᾽ εἴπερ τούτου μὴ ἀκοντίζοντος ἀλλ᾽ ἀτρέμα ἑστῶτος ἀπέθανεν ὁ παῖς. ἐξ ἀμφοῖν δὲ τοῦ φόνου γενομένου, ὁ μὲν παῖς εἰς αὑτὸν ἁμαρτὼν μᾶλλον ἢ κατὰ τὴν ἁμαρτίαν ἑαυτὸν τετιμώρηται, τέθνηκε γάρ, ὁ δὲ συλλήπτωρ καὶ κοινωνὸς εἰς τοὺς οὐ προσήκοντας τῆς ἁμαρτίας γενόμενος πῶς δίκαιος ἀζήμιος ἀποφυγεῖν ἐστιν;
					<milestone n="11" unit="section" />ἐκ δὲ τῆς αὐτῶν τῶν ἀπολογουμένων ἀπολογίας μετόχου τοῦ μειρακίου τοῦ φόνου ὄντος, οὐκ ἂν δικαίως οὐδὲ ὁσίως ἀπολύοιτε αὐτόν. οὔτε γὰρ ἡμεῖς, οἱ διὰ τὴν τούτων ἁμαρτίαν διαφθαρέντες, αὐθένται καταγνωσθέντες ὅσια ἀλλ᾽ ἀνόσι᾽ ἂν πάθοιμεν ὑφ᾽ ὑμῶν: οὔθ᾽ οἱ θανατώσαντες ἡμᾶς μὴ εἰργόμενοι τῶν προσηκόντων †εὐσεβοῖντ᾽ ἂν†<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified">verba<foreign lang="greek">εὐσεβοῖντ᾽ ἂν</foreign> ut corrupta obelis inclusi.</note> ὑπὸ τῶν ἀπολυσάντων τοὺς ἀνοσίους.
				</p>
				<p>πάσης δ᾽ ὑπὲρ πάντων τῆς κηλῖδος εἰς ὑμᾶς ἀναφερομένης, πολλὴ εὐλάβεια<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">εὐλάβεια Α</foreign> corr.（2）: <foreign lang="greek">εὐσέβεια</foreign> A pr. N.</note> ὑμῖν τούτων ποιητέα ἐστί: καταλαβόντες μὲν γὰρ αὐτὸν καὶ εἴρξαντες ὧν ὁ νόμος εἴργει καθαροὶ τῶν ἐγκλημάτων ἔσεσθε, ἀπολύσαντες δὲ ὑπαίτιοι καθίστασθε.
					<milestone n="12" unit="section" />τῆς οὖν ὑμετέρας εὐσεβείας ἕνεκα καὶ τῶν νόμων ἀπάγοντες τιμωρεῖσθε αὐτόν, &lt;καὶ&gt;<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">καὶ</foreign> add. Blass.</note> αὐτοί τε μὴ μεταλάβητε τῆς τούτου μιαρίας, ἡμῖν τε τοῖς γονεῦσιν, οἳ ζῶντες κατορωρύγμεθα<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">κατορωρύγμεθα</foreign> Ald.: <foreign lang="greek">κατωρύγμεθα</foreign> codd.</note> ὑπ᾽ αὐτοῦ, δόξῃ γοῦν ἐλαφροτέραν τὴν συμφορὰν καταστήσατε.
				</p></div2></div1></body></text></TEI.2>