<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2><text><body><div1 decls="gen.forensic.tetralogy" type="speech" n="3" org="uniform" sample="complete"><div2 type="tetralogy" n="2" org="uniform" sample="complete">
				<head>Ἀπολογία φόνου ἀκουσίου</head>
				<milestone n="1" unit="section" />
				<p>νῦν δὴ φανερόν μοι ὅτι αὐταὶ αἱ συμφοραὶ καὶ χρεῖαι τούς τε ἀπράγμονας εἰς ἀγῶνας &lt;καταστῆναι&gt;<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">καταστῆναι</foreign> add. Maetzner.</note> τούς τε ἡσυχίους τολμᾶν τά τε ἄλλα παρὰ φύσιν λέγειν καὶ δρᾶν βιάζονται. ἐγὼ γὰρ ἥκιστα τοιοῦτος ὢν καὶ βουλόμενος εἶναι, εἰ μὴ πολύ γε ἔψευσμαι, ὑπ᾽ αὐτῆς τῆς συμφορᾶς ἠναγκάσθην νῦν παρὰ τὸν ἄλλον τρόπον ὑπὲρ πραγμάτων ἀπολογεῖσθαι, ὧν ἐγὼ χαλεπῶς μὲν τὴν ἀκρίβειαν ἔγνων, ἔτι δὲ ἀπορωτέρως διάκειμαι ὡς χρὴ ὑμῖν ἑρμηνεῦσαι ταῦτα.
					<milestone n="2" unit="section" />ὑπὸ δὲ σκληρᾶς ἀνάγκης βιαζόμενος, καὶ αὐτὸς εἰς τὸν ὑμέτερον ἔλεον, ὦ ἄνδρες δικασταί, καταπεφευγὼς δέομαι ὑμῶν, ἐὰν ἀκριβέστερον ἢ ὡς σύνηθες ὑμῖν δόξω εἰπεῖν, μὴ διὰ τὰς προειρημένας τύχας &lt;δυσχερῶς&gt;<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">δυσχερῶς</foreign> add. Gebauer.</note> ἀποδεξαμένους μου τὴν ἀπολογίαν δόξῃ καὶ μὴ ἀληθείᾳ τὴν κρίσιν ποιήσασθαι: ἡ μὲν γὰρ δόξα τῶν πραχθέντων πρὸς τῶν λέγειν δυναμένων ἐστίν, ἡ δὲ ἀλήθεια πρὸς τῶν δίκαια καὶ ὅσια πρασσόντων.
					<milestone n="3" unit="section" />ἐδόκουν μὲν οὖν<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">μὲν οὖν</foreign> edd.: <foreign lang="greek">μὲν Α, γοῦν Ν.</foreign></note> ἔγωγε ταῦτα παιδεύων τὸν υἱὸν ἐξ ὧν μάλιστα τὸ κοινὸν ὠφελεῖται, ἀμφοῖν τι ἡμῖν ἀγαθὸν ἀποβήσεσθαι: συμβέβηκε δέ μοι πολὺ παρὰ γνώμην τούτων. τὸ γὰρ μειράκιον οὐχ ὕβρει οὐδὲ ἀκολασίᾳ, ἀλλὰ μελετῶν μετὰ τῶν ἡλίκων ἀκοντίζειν ἐν<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">ἐν</foreign> Bekker: <foreign lang="greek">ἐπὶ</foreign> codd.</note> τῷ γυμνασίῳ ἔβαλε μέν, οὐκ ἀπέκτεινε δὲ οὐδένα κατά γε τὴν ἀλήθειαν ὧν ἔπραξεν, ἄλλου δ᾽ εἰς αὑτὸν ἁμαρτόντος εἰς ἀκουσίους αἰτίας ἦλθεν.
					<milestone n="4" unit="section" />εἰ μὲν γὰρ τὸ ἀκόντιον ἔξω τῶν ὅρων τῆς αὑτοῦ πορείας ἐπὶ τὸν παῖδα ἐξενεχθὲν ἔτρωσεν αὐτόν, οὐδεὶς &lt;ἂν&gt;<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">ἂν</foreign> add. Dobree.</note> ἡμῖν λόγος ὑπελείπετο μὴ φονεῦσιν<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">φονεῦσιν</foreign> Bekker: <foreign lang="greek">φονεὺς</foreign> codd.</note> εἶναι: τοῦ δὲ παιδὸς ὑπὸ τὴν τοῦ ἀκοντίου φορὰν ὑποδραμόντος καὶ τὸ σῶμα προστήσαντος, &lt;ὁ μὲν ἐκωλύθη&gt;<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">ὁ μὲν ἐκωλύθη</foreign> add. Reiske.</note> τοῦ σκοποῦ τυχεῖν, ὁ δὲ ὑπὸ τὸ ἀκόντιον ὑπελθὼν ἐβλήθη, καὶ τὴν αἰτίαν οὐχ ἡμετέραν οὖσαν προσέβαλεν ἡμῖν.
					<milestone n="5" unit="section" />διὰ δὲ τὴν ὑποδρομὴν βληθέντος τοῦ παιδός, τὸ μὲν μειράκιον οὐ δικαίως ἐπικαλεῖται, οὐδένα γὰρ ἔβαλε τῶν ἀπὸ τοῦ σκοποῦ ἀφεστώτων: ὁ δὲ παῖς εἴπερ ἑστὼς φανερὸς ὑμῖν ἐστι μὴ βληθείς, ἑκουσίως &lt;δ᾽&gt;<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">δ᾽</foreign> add. Blass.</note> ὑπὸ τὴν φορὰν τοῦ ἀκοντίου ὑπελθών, ἔτι σαφεστέρως δηλοῦται διὰ τὴν αὑτοῦ ἁμαρτίαν ἀποθανών: οὐ γὰρ ἂν ἐβλήθη ἀτρεμίζων καὶ μὴ διατρέχων.
					<milestone n="6" unit="section" />ἀκουσίου δὲ τοῦ φόνου ἐξ ἀμφοῖν ὑμῖν ὁμολογουμένου γενέσθαι, ἐκ τῆς ἁμαρτίας, ὁποτέρου αὐτῶν ἐστίν, ἔτι γε<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">ἔτι γε</foreign> Sauppe: <foreign lang="greek">ἔτι δὲ</foreign> codd. <foreign lang="greek">δὲ</foreign> del. Dobree.</note> σαφέστερον &lt;ἂν&gt;<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">ἂν</foreign> add. Dobree.</note> ὁ φονεὺς ἐλεγχθείη. οἵ τε γὰρ ἁμαρτάνοντες ὡς<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">ὡς</foreign> Wilamowitz: <foreign lang="greek">ὧν</foreign> codd.</note> ἂν ἐπινοήσωσί τι<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">ὧν ... [τι] δρᾶσαι</foreign> Maetzner.</note> δρᾶσαι, οὗτοι πράκτορες τῶν ἀκουσίων εἰσίν: οἵ τε<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">τε</foreign> Spengel: <foreign lang="greek">δὲ</foreign> codd.</note> ἑκούσιόν τι δρῶντες ἢ πάσχοντες, οὗτοι τῶν παθημάτων αἴτιοι γίγνονται.
					<milestone n="7" unit="section" />τὸ μὲν τοίνυν μειράκιον περὶ οὐδένα οὐδὲν ἥμαρτεν. οὔτε γὰρ ἀπειρημένον ἀλλὰ προστεταγμένον ἐξεμελέτα, οὔτε ἐν γυμναζομένοις ἀλλ᾽ ἐν τῇ τῶν ἀκοντιζόντων τάξει ἠκόντιζεν, οὔτε τοῦ σκοποῦ ἁμαρτών, εἰς τοὺς ἀφεστῶτας ἀκοντίσας, τοῦ παιδὸς ἔτυχεν, ἀλλὰ πάντα ὀρθῶς ὡς ἐπενόει δρῶν ἔδρασε μὲν οὐδὲν ἀκούσιον, ἔπαθε δὲ διακωλυθεὶς τοῦ σκοποῦ τυχεῖν.
					<milestone n="8" unit="section" />
				</p>
				<p>ὁ δὲ παῖς βουλόμενος προδραμεῖν, τοῦ καιροῦ<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">καιροῦ</foreign> Spengel: <foreign lang="greek">χώρου</foreign> codd.</note> διαμαρτὼν ἐν ᾧ διατρέχων οὐκ ἂν ἐπλήγη, περιέπεσεν οἷς οὐκ ἤθελεν, ἀκουσίως δὲ ἁμαρτὼν εἰς ἑαυτὸν οἰκείαις συμφοραῖς κέχρηται, τῆς δ᾽ ἁμαρτίας τετιμωρημένος ἑαυτὸν ἔχει τὴν δίκην, οὐ συνηδομένων μὲν οὐδὲ συνεθελόντων ἡμῶν, συναλγούντων δὲ καὶ συλλυπουμένων.
				</p>
				<p>τῆς δὲ ἁμαρτίας εἰς τοῦτον<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">τοῦτον</foreign> Reiske: <foreign lang="greek">τοῦτο</foreign> codd.</note> ἡκούσης, τό &lt;τ᾽&gt;<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">τ᾽</foreign> add. Spengel.</note> ἔργον οὐχ ἡμέτερον ἀλλὰ τοῦ ἐξαμαρτόντος ἐστί, τό τε πάθος εἰς τὸν δράσαντα ἐλθὸν ἡμᾶς μὲν ἀπολύει τῆς αἰτίας, τὸν δὲ δράσαντα δικαίως ἅμα τῇ ἁμαρτίᾳ τετιμώρηται.
					<milestone n="9" unit="section" />
				</p>
				<p>ἀπολύει δὲ καὶ ὁ νόμος ἡμᾶς, ᾧ πιστεύων, εἴργοντι μήτε ἀδίκως μήτε δικαίως ἀποκτείνειν, ὡς φονέα με διώκει. ὑπὸ μὲν γὰρ τῆς αὐτοῦ τοῦ τεθνεῶτος ἁμαρτίας ὅδε ἀπολύεται μηδὲ ἀκουσίως ἀποκτεῖναι αὐτόν: ὑπὸ δὲ τοῦ διώκοντος οὐδ᾽ ἐπικαλούμενος ὡς ἑκὼν ἀπέκτεινεν, ἀμφοῖν ἀπολύεται τοῖν ἐγκλημάτοιν, &lt;μήτ᾽ ἄκων&gt;<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">μήτ᾽ ἄκων</foreign> add. Ald.</note> μήθ᾽ ἑκὼν ἀποκτεῖναι.
					<milestone n="10" unit="section" />ἀπολυόμενος δὲ ὑπό τε τῆς ἀληθείας τῶν πραχθέντων ὑπό τε τοῦ νόμου καθ᾽ ὃν διώκεται, οὐδὲ τῶν ἐπιτηδευμάτων ἕνεκα δίκαιοι τοιούτων κακῶν ἀξιοῦσθαί ἐσμεν. οὗτός τε γὰρ ἀνόσια πείσεται τὰς οὐ προσηκούσας φέρων ἁμαρτίας, ἐγώ τε μᾶλλον μὲν οὐδέν, ὁμοίως δὲ τούτῳ ἀναμάρτητος ὤν, εἰς πολλαπλασίους τούτου συμφορὰς ἥξω: ἐπί τε γὰρ τῇ τούτου διαφθορᾷ ἀβίωτον τὸ λειπόμενον τοῦ βίου διάξω, ἐπί τε τῇ ἐμαυτοῦ ἀπαιδίᾳ ζῶν ἔτι κατορυχθήσομαι.<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">ἔτι κατορυχθήσομαι</foreign> Reiske: <foreign lang="greek">ἐπικατορ.</foreign> codd.</note>
					<milestone n="11" unit="section" />ἐλεοῦντες οὖν τοῦδε μὲν τοῦ νηπίου τὴν ἀναμάρτητον συμφοράν, ἐμοῦ δὲ τοῦ γηραιοῦ καὶ ἀθλίου τὴν ἀπροσδόκητον κακοπάθειαν, μὴ καταψηφισάμενοι δυσμόρους ἡμᾶς καταστήσητε, ἀλλ᾽ ἀπολύοντες εὐσεβεῖτε. ὅ τε γὰρ ἀποθανὼν συμφοραῖς περιπεσὼν οὐκ ἀτιμώρητός ἐστιν, ἡμεῖς τε οὐ δίκαιοι τὰς τούτων ἁμαρτίας συμφέρειν ἐσμέν.
					<milestone n="12" unit="section" />τήν τε οὖν εὐσέβειαν τούτων τῶν πραχθέντων καὶ τὸ δίκαιον αἰδούμενοι ὁσίως καὶ δικαίως ἀπολύετε ἡμᾶς, καὶ μὴ ἀθλιωτάτω δύο, πατέρα καὶ παῖδα, ἀώροις συμφοραῖς περιβάλητε.<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">περιβάλητε Ν, περιβάλοιτε Α.</foreign></note>
				</p></div2></div1></body></text></TEI.2>