<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2><text><body><div1 type="book" n="15" org="uniform" sample="complete"><head>ζεπηψρυς ανδ νοτυς</head>
<milestone unit="section" n="325" />
<milestone unit="chapter" n="1" />

<sp><speaker>Ζέφυρος</speaker><p> οὐ πώποτε πομπὴν ἐγὼ μεγαλοπρεπεστέραν
εἶδον ἐν τῇ θαλάττῃ, ἀφ᾽ οὗ γέ εἰμι καὶ πνέω. σὺ
δὲ οὐκ εἶδες, ὦ Νότε;
</p></sp>

<sp><speaker>Νότος</speaker><p> τίνα ταύτην λέγεις, ὦ Ζέφυρε, τὴν πομπήν;
ἢ τίνες οἱ πέμποντες ἦσαν;
</p></sp>

<sp><speaker>Ζέφυρος</speaker><p> ἡδίστου θεάματος ἀπελείφθης, οἷον οὐκ ἂν ἄλλο ἴδοις ἔτι.
</p></sp>

<sp><speaker>Νότος</speaker><p> περὶ τὴν ἐρυθρὰν γὰρ θάλατταν εἰργαζόμην,
ἐπέπνευσα δὲ καὶ μέρος τῆς Ἰνδικῆς, ὅσα παράλια τῆς
χώρας: οὐδὲν οὖν οἶδα ὧν λέγεις.
</p></sp>

<sp><speaker>Ζέφυρος</speaker><p> ἀλλὰ τὸν Σιδώνιον Ἀγήνορα οἶδας;
</p></sp>

<sp><speaker>Νότος</speaker><p> ναί: τὸν τῆς Εὐρώπης πατέρα. τί μην;
</p></sp>

<sp><speaker>Ζέφυρος</speaker><p> περὶ αὐτῆς ἐκείνης διηγήσομαί σοι.
</p></sp>

<sp><speaker>Νότος</speaker><p> μῶν ὅτι ὁ Ζεὺς ἐραστὴς τῆς παιδὸς ἐκ πολ
λοῦ; τοῦτο γὰρ καὶ πάλαι ἠπιστάμην.
</p></sp>

<sp><speaker>Ζέφυρος</speaker><p> οὐκοῦν τὸν μὲν ἔρωτα οἶσθα, τὰ μετὰ ταῦτα
δὲ ἤδη ἄκουσον. <milestone unit="chapter" n="2" /> ἡ μὲν Εὐρώπη κατεληλύθει ἐπὶ τὴν
ἠϊόνα παίζουσα τὰς ἡλικιώτιδας παραλαβοῦσα, ὁ Ζεὺς δὲ
<milestone unit="section" n="326" /> ταύρῳ εἰκάσας ἑαυτὸν συνέπαιζεν αὐταῖς κάλλιστος φαινόμενος:
λευκός τε γὰρ ἦν ἀκριβῶς καὶ τὰ κέρατα εὐκαμπὴς
καὶ τὸ βλέμμα ἥμερος: ἐσκίρτα οὖν καὶ αὐτὸς ἐπὶ
τῆς ἠϊόνος καὶ ἐμυκᾶτο ἥδιστον, ὥστε τὴν Εὐρώπην τολμῆσαι
<pb id="p.135" />
καὶ ἀναβῆναι αὐτόν. ὡς δὲ τοῦτο ἐγένετο, δρομαῖος
μὲν ὁ Ζεὺς ὥρμησεν ἐπὶ τὴν θάλατταν φέρων αὐτὴν
καὶ ἐνήχετο ἐμπεσών, ἡ δὲ πάνυ ἐκπλαγὴς τῷ πράγματι
τῇ λαιᾷ μὲν εἴχετο τοῦ κέρατος, ὡς μὴ ἀπολισθάνοι,
τῇ ἑτέρᾳ δὲ ἠνεμωμένον τὸν πέπλον ξυνεῖχεν.
<milestone unit="chapter" n="3" /> </p></sp>

<sp><speaker>Νότος</speaker><p> ἡδὺ τοῦτο θέαμα εἶδες, ὦ Ζέφυρε, καὶ
ἐρωτικόν, νηχόμενον τὸν Δία φέροντα τὴν ἀγαπωμένην.
</p></sp>

<sp><speaker>Ζέφυρος</speaker><p> καὶ μὴν τὰ μετὰ ταῦτα ἡδίω παρὰ πολύ, ὦ
Νότε: ἥ τε γὰρ θάλαττα εὐθὺς ἀκύμων ἐγένετο καὶ τὴν
γαλήνην ἐπισπασαμένη λείαν παρεῖχεν ἑαυτήν, ἡμεῖς δὲ
πάντες ἡσυχίαν ἄγοντες οὐδὲν ἄλλο ἢ θεαταὶ μόνον τῶν
γιγνομένων παρηκολουθοῦμεν, Ἔρωτες δὲ παραπετόμενοι
μικρὸν ἐκ τῆς θαλάττης, ὡς ἐνίοτε ἄκροις τοῖς ποσὶν
ἐπιψαύειν τοῦ ὕδατος, ἡμμένας τὰς δᾷδας φέροντες
ᾖδον ἅμα τὸν ὑμέναιον, αἱ Νηρηίδες δὲ ἀναδῦσαι παρίππευον <milestone unit="section" n="327" />
ἐπὶ τῶν δελφίνων ἐπικροτοῦσαι ἡμίγυμνοι αἱ
πολλαί, τό τε τῶν Τριτώνων γένος καὶ εἴ τι ἄλλο μὴ φοβερὸν
ἰδεῖν τῶν θαλαττίων ἅπαντα περιεχόρευε τὴν παῖδα:
ὁ μὲν γὰρ Ποσειδῶν ἐπιβεβηκὼς ἅρματος, παροχουμένην
τὴν Ἀμφιτρίτην ἔχων προῆγε γεγηθὼς ὁδοποιῶν
νηχομένῳ τῷ ἀδελφῷ: ἐπὶ πᾶσι δὲ τὴν Ἀφροδίτην δύο
Τρίτωνες ἔφερον ἐπὶ κόγχης κατακειμένην, ἄνθη παντοῖα
ἐπιπάττουσαν τῇ νύμφῃ. <milestone unit="chapter" n="4" /> ταῦτα ἐκ Φοινίκης ἄχρι
τῆς Κρήτης ἐγένετο: ἐπεὶ δὲ ἐπέβη τῇ νήσῳ, ὁ μὲν ταῦρος
οὐκέτι ἐφαίνετο, ἐπιλαβόμενος δὲ τῆς χειρὸς ὁ Ζεὺς
ἀπῆγε τὴν Εὐρώπην ἐς τὸ Δικταῖον ἄντρον ἐρυθριῶσαν
καὶ κάτω ὁρῶσαν: ἠπίστατο γὰρ ἤδη ἐφ᾽ ὅτῳ ἄγοιτο.
ἡμεῖς δὲ ἐμπεσόντες ἄλλο ἄλλος τοῦ πελάγους μέρος διεκυμαίνομεν.
</p></sp>

<sp><speaker>Νότος</speaker><p> ὦ μακάριε Ζέφυρε τῆς θέας: ἐγὼ δὲ γρῦπας
καὶ ἐλέφαντας καὶ μέλανας ἀνθρώπους ἑώρων.</p></sp></div1></body></text></TEI.2>