<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2><text><body><div1 type="book" n="14" org="uniform" sample="complete"><head>τριτον ανδ νηριδες</head>
<milestone unit="chapter" n="1" />

<sp><speaker>Τρίτων</speaker><p> τὸ κῆτος ὑμῶν, ὦ Νηρηίδες, ὃ ἐπὶ τὴν
<milestone unit="section" n="322" /> τοῦ Κηφέως θυγατέρα τὴν Ἀνδρομέδαν ἐπέμψατε, οὔτε
τὴν παῖδα ἠδίκησεν, ὡς οἴεσθε, καὶ αὐτὸ ἤδη τέθνηκεν.
</p></sp>

<sp><speaker>Νηρηίδες</speaker><p> ὑπὸ τίνος, ὦ Τρίτων; ἢ ὁ Κηφεὺς καθάπερ
δέλεαρ προθεὶς τὴν κόρην ἀπέκτεινεν ἐπιών, λοχήσας
μετὰ πολλῆς δυνάμεως;
</p></sp>

<sp><speaker>Τρίτων</speaker><p> οὔκ: ἀλλὰ ἴστε, οἶμαι, ὦ Ἰφιάνασσα, τὸν
Περσέα, τὸ τῆς Δανάης παιδίον, ὃ μετὰ τῆς μητρὸς ἐν
τῇ κιβωτῷ ἐμβληθὲν ἐς τὴν θάλατταν ὑπὸ τοῦ μητροπάτορος
ἐσώσατε οἰκτείρασαι αὐτούς.
</p></sp>

<sp><speaker>Ἰφιάνασσα</speaker><p> οἶδα ὃν λέγεις: εἰκὸς δὲ ἤδη νεανίαν εἶναι καὶ
μάλα γενναῖόν τε καὶ καλὸν ἰδεῖν.
</p></sp>

<sp><speaker>Τρίτων</speaker><p> οὗτος ἀπέκτεινε τὸ κῆτος.
</p></sp>

<sp><speaker>Ἰφιάνασσα</speaker><p> διὰ τί, ὦ Τρίτων; οὐ γὰρ δὴ σῶστρα ἡμῖν τοιαῦτα ἐκτίνειν αὐτὸν ἐχρῆν.
<milestone unit="chapter" n="2" /> </p></sp>

<sp><speaker>Τρίτων</speaker><p> ἐγὼ ὑμῖν φράσω τὸ πᾶν ὡς ἐγένετο:
ἐστάλη μὲν οὗτος ἐπὶ τὰς Γοργόνας ἆθλόν τινα τοῦτον
τῷ βασιλεῖ ἐπιτελῶν, ἐπεὶ δὲ ἀφίκετο ἐς τὴν Λιβύην —
</p></sp>

<sp><speaker>Ἰφιάνασσα</speaker><p> πῶς, ὦ Τρίτων; μόνος; ἢ καὶ ἄλλους συμμάχους
ἦγεν; ἄλλως γὰρ δύσπορος ἡ ὁδός.
</p></sp>

<sp><speaker>Τρίτων</speaker><p> διὰ τοῦ ἀέρος: ὑπόπτερον γὰρ αὐτὸν ἡ
Αθηνᾶ ἔθηκεν. ἐπεὶ δ᾽ οὖν ἧκεν ὅπου διῃτφντο, αἱ μὲν
<pb id="p.133" />
ἐκάθευδον, οἶμαι, ὁ δὲ ἀποτεμὼν τῆς Μεδούσης την κεφαλὴν ᾤχετο ἀποπτάμενος.
</p></sp>

<sp><speaker>Ἰφιάνασσα</speaker><p> πῶς ἰδών; ἀθέατοι γάρ εἰσιν: ἢ ὃς ἂν ἴδῃ, οὐκ <milestone unit="section" n="323" />
ἄν τι ἄλλο μετὰ ταύτας ἴδοι.
</p></sp>

<sp><speaker>Τρίτων</speaker><p> ἡ Ἀθηνᾶ τὴν ἀσπίδα προφαίνουσα — τοιαῦτα
γὰρ ἤκουσα διηγουμένου αὐτοῦ πρὸς τὴν Ἀνδρομέδαν
καὶ πρὸς τὸν Κηφέα ὕστερον — ἡ Ἀθηνᾶ δὴ ἐπὶ
τῆς ἀσπίδος ἀποστιλβούσης ὥσπερ ἐπὶ τοῦ κατόπτρου
παρέσχεν αὐτῷ ἰδεῖν τὴν εἰκόνα τῆς Μεδούσης: εἶτα λαβόμενος
τῇ λαιᾷ τῆς κόμης, ἐνορῶν δ᾽ ἐς τὴν εἰκόνα,
τῇ δεξιᾷ τὴν ἅρπην ἔχων, ἀπέτεμε τὴν κεφαλὴν αὐτῆς,
καὶ πρὶν ἀνεγρέσθαι τὰς ἀδελφὰς ἀνέπτατο. <milestone unit="chapter" n="3" /> ἐπεὶ δὲ
κατὰ τὴν παράλιον ταύτην Αἰθιοπίαν ἐγένετο, ἤδη πρόσγειος
πετόμενος, ὁρᾷ τὴν Ἀνδρομέδαν προκειμένην ἐπί
τινος πέτρας προβλῆτος προσπεπατταλευμένην, καλλίστην,
ὦ θεοί, καθειμένην τὰς κόμας, ἡμίγυμνον πολὺ
ἔνερθεν τῶν μαστῶν: καὶ τὸ μὲν πρῶτον οἰκτείρας τὴν
τύχην αὐτῆς ἀνηρώτα τὴν αἰτίαν τῆς καταδίκης, κατὰ
μικρὸν δὲ ἁλοὺς ἔρωτι — ἐχρῆν γὰρ σεσῶσθαι τὴν παῖδα
— βοηθεῖν διέγνω: καὶ ἐπειδὴ τὸ κῆτος ἐπῄει μάλα
φοβερὸν ὡς καταπιόμενον τὴν Ἀνδρομέδαν, ὑπεραιωρηθεὶς
ὁ νεανίσκος πρόκωπον ἔχων τὴν ἅρπην τῇ μὲν καθικνεῖται,
τῇ δὲ προδεικνὺς τὴν Γοργόνα λίθον ἐποίει
αὐτό, τὸ δὲ τέθνηκεν ὁμοῦ καὶ πέπηγεν αὐτοῦ τὰ πολλά, <milestone unit="section" n="324" />
ὅσα εἶδε τὴν Μέδουσαν: ὁ δὲ λύσας τὰ δεσμὰ τῆς παρθένου,
ὑποσχὼν τὴν χεῖρα ὑπεδέξατο ἀκροποδητὶ κατιοῦσαν
ἐκ τῆς πέτρας ὀλισθηρᾶς οὔσης, καὶ νῦν γαμεῖ
ἐν τοῦ Κηφέως καὶ ἀπάξει αὐτὴν ἐς Ἄργος, ὥστε ἀντὶ
θανάτου γάμον οὐ τὸν τυχόντα εὕρετο.
<milestone unit="chapter" n="4" /> </p></sp>

<sp><speaker>Ἰφιάνασσα</speaker><p> ἐγὼ μὲν οὐ πάνυ τῷ γεγονότι ἄχθομαι: τί
γὰρ ἡ παῖς ἠδίκει ἡμᾶς, εἴ τι ἡ μήτηρ ἐμεγαλαυχεῖτο καὶ ἠξίου καλλίων εἶναι;
<pb id="p.134" />
</p></sp>

<sp><speaker>Δῶρις</speaker><p>ὅτι οὕτως ἂν ἤλγησεν ἐπὶ τῇ θυγατρὶ μήτηρ γε οὖσα.
</p></sp>

<sp><speaker>Ἰφιάνασσα</speaker><p> μηκέτι μεμνώμεθα, ὦ Δωρί, ἐκείνων, εἴ τι
βάρβαρος γυνὴ ὑπὲρ τὴν ἀξίαν ἐλάλησεν: ἱκανὴν γὰρ
ἡμῖν τιμωρίαν ἔδωκε φοβηθεῖσα ἐπὶ τῇ παιδί. χαίρωμεν οὖν τῷ γάμῳ.</p></sp></div1></body></text></TEI.2>