<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2><text><body><div1 type="book" n="4" org="uniform" sample="complete"><head>μενελαυς ανδ προτευς</head>
<milestone unit="section" n="298" />
<milestone unit="chapter" n="1" />

<sp><speaker>Μενέλαος</speaker><p> ἀλλὰ ὕδωρ μέν σε γίγνεσθαι, ὦ Πρωτεῦ,
οὐκ ἀπίθανον, ἐνάλιόν γε ὄντα, καὶ δένδρον, ἔτι φορητόν,
καὶ ἐς λέοντα δὲ ὁπότε ἀλλαγείης, ὅμως οὐδὲ τοῦτο
ἔξω πίστεως: εἰ δὲ καὶ πῦρ γίγνεσθαι δυνατὸν ἐν θαλάττῃ
οἰκοῦντα, τοῦτο πάνυ θαυμάζω καὶ ἀπιστῶ.
</p></sp>

<sp><speaker>Πρωτεύς</speaker><p> μὴ θαυμάσῃς, ὦ Μενέλαε: γίγνομαι γάρ.
</p></sp>

<sp><speaker>Μενέλαος</speaker><p> εἶδον καὶ αὐτός: ἀλλά μοι δοκεῖς — εἰρήσεται
γὰρ πρὸς σέ — γοητείαν τινὰ προσάγειν τῷ πράγματι
καὶ τοὺς ὀφθαλμοὺς ἐξαπατᾶν τῶν ὁρώντων αὐτὸς
οὐδὲν τοιοῦτο γιγνόμενος.
<milestone unit="chapter" n="2" /> </p></sp>

<sp><speaker>Πρωτεύς</speaker><p> καὶ τίς ἂν ἡ ἀπάτη ἐπὶ τῶν οὕτως ἐναργῶν <milestone unit="section" n="299" />
γένοιτο; οὐκ ἀνεῳγμένοις τοῖς ὀφθαλμοῖς εἶδες, ἐς
ὅσα μετεποίησα ἐμαυτόν; εἰ δὲ ἀπιστεῖς καὶ τὸ πρᾶγμα
ψευδὲς εἶναι δοκεῖ, φαντασία τις πρὸ τῶν ὀφθαλμῶν
ἱσταμένη, ἐπειδὰν πῦρ γένωμαι, προσένεγκέ μοι, ὦ γενναιότατε,
τὴν χεῖρα: εἴσῃ γάρ, εἰ ὁρῶμαι μόνον ἢ καὶ τὸ
κάειν τότε μοι πρόσεστιν.
</p></sp>

<sp><speaker>Μενέλαος</speaker><p> οὐκ ἀσφαλὴς ἡ πεῖρα, ὦ Πρωτεῦ.
<pb id="p.122" />
</p></sp>

<sp><speaker>Πρωτεύς</speaker><p> σὺ δέ μοι, Μενέλαε, δοκεῖς οὐδὲ πολύπουν
ἑωρακέναι πώποτε οὐδὲ ὃ πάσχει ὁ ἰχθυς οὗτος εἰδέναι.
</p></sp>

<sp><speaker>Μενέλαος</speaker><p> ἀλλὰ τὸν μὲν πολύπουν εἶδον, ἃ πάσχει δέ,
ἡδέως ἂν μάθοιμι παρὰ σοῦ.
<milestone unit="chapter" n="3" /> </p></sp>

<sp><speaker>Πρωτεύς</speaker><p> ὁποίᾳ ἂν πέτρᾳ προσελθὼν ἁρμόσῃ τὰς
κοτύλας καὶ προσφὺς ἔχηται <del status="unremarkable">κατὰ τὰς πλεκτάνας</del>, ἐκείνῃ
<milestone unit="section" n="300" /> ὅμοιον ἀπεργάζεται ἑαυτὸν καὶ μεταβάλλει τὴν χρόαν μιμούμενος
τὴν πέτραν, ὡς ἂν λάθῃ τοὺς ἁλιέας μὴ διαλλάττων
μηδὲ φανερὸς ὢν διὰ τοῦτο, ἀλλὰ ἐοικὼς τῷ λίθῳ.
</p></sp>

<sp><speaker>Μενέλαος</speaker><p> φασὶ ταῦτα: τὸ δὲ σὸν πολλῷ παραδοξότερον, ὦ Πρωτεῦ.
</p></sp>

<sp><speaker>Πρωτεύς</speaker><p> οὐκ οἶδα, ὦ Μενέλαε, τίνι ἂν ἄλλῳ πιστεύσειας
τοῖς ἑαυτοῦ ὀφθαλμοῖς ἀπιστῶν.
</p></sp>

<sp><speaker>Μενέλαος</speaker><p> εἶδον: ἀλλὰ τὸ πρᾶγμα τεράστιον, ὁ αὐτὸς
πῦρ καὶ ὕδωρ.</p></sp></div1></body></text></TEI.2>