<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2><text><body><div1 type="chapter" n="77" org="uniform" sample="complete">
            <p>
               <milestone unit="section" n="1" />τούτων τὰ πλεῖστα κατὰ λέξιν ἐν ταῖς
               ἐφημερίσιν οὕτω γέγραπται. φαρμακείας δὲ ὑποψίαν παραυτίκα μὲν οὐδεὶς
               ἔσχεν, ἕκτῳ δὲ <pb id="paris.1624.707" />
               <pb id="p.436" /> ἔτει φασὶ μηνύσεως γενομένης τὴν Ὀλυμπιάδα πολλοὺς μὲν
               ἀνελεῖν, ἐκρῖψαι δὲ τὰ λείψανα τοῦ Ἰόλα τεθνηκότος, ὡς τούτου τὸ
               φάρμακον ἐγχέαντος. <milestone unit="section" n="2" /> οἱ δὲ Ἀριστοτέλην
               φάσκοντες Ἀντιπάτρῳ σύμβουλον γεγενῆσθαι τῆς πράξεως, καὶ ὅλως δι᾽
               ἐκείνου πορισθῆναι τὸ φάρμακον, Ἁγνόθεμίν τινα διηγεῖσθαι λέγουσιν ὡς
               Ἀντιγόνου τοῦ βασιλέως ἀκούσαντα τὸ δὲ φάρμακον ὕδωρ εἶναι ψυχρὸν καὶ
               παγετῶδες ἀπὸ πέτρας τινὸς ἐν Νωνάκριδι οὔσης, ἣν ὥσπερ δρόσον λεπτὴν
               ἀναλαμβάνοντες εἰς ὄνου χηλὴν ἀποτίθενται τῶν γὰρ ἄλλων οὐδὲν ἀγγεῖον
               στέγειν, ἀλλὰ διακόπτειν ὑπὸ ψυχρότητος καὶ δριμύτητος. <milestone unit="section" n="3" /> οἱ δὲ πλεῖστοι τὸν λόγον ὅλως οἴονται πεπλάσθαι
               τὸν περὶ τῆς Φαρμακείας: καὶ τεκμήριον αὐτοῖς ἐστιν οὐ μικρόν ὅτι τῶν
               ἡγεμόνων στασιασάντων ἐφ᾽ ἡμέρας πολλὰς ἀθεράπευτον τὸ σῶμα κείμενον ἐν
               τόποις θερμοῖς καὶ πνιγώδεσιν οὐδὲν ἔσχε τοιαύτης φθορᾶς σημεῖον, ἀλλ᾽
               ἔμεινε καθαρὸν καὶ πρόσφατον. </p>
            <p>
               <milestone unit="section" n="4" /> ἡ δὲ Ῥωξάνη κύουσα μὲν ἐτύγχανε καὶ διὰ
               τοῦτο τιμωμένη παρὰ τοῖς Μακεδόσι: δυσζήλως δὲ ἔχουσα πρὸς τὴν
               Στάτειραν ἐξηπάτησεν αὐτὴν ἐπιστολῇ τινι πεπλασμένῃ παραγενέσθαι, καὶ
               προσαγαγοῦσα μετὰ τῆς ἀδελφῆς ἀπέκτεινε, καὶ τοὺς νεκροὺς εἰς τὸ φρέαρ
               κατέβαλε καὶ συνέχωσεν, εἰδότος ταῦτα Περδίκκου καὶ συμπράττοντος.
                  <milestone unit="section" n="5" /> ἦν γὰρ ἐκεῖνος εὐθὺς ἐν δυνάμει
               μεγίστῃ, τὸν Ἀρριδαῖον ὥσπερ δορυφόρημα τῆς βασιλείας ἐφελκόμενος,
               γεγονότα μὲν ἐκ γυναικὸς ἀδόξου καὶ κοινῆς Φιλίννης, ἀτελῆ δὲ τὸ
               φρονεῖν ὄντα <pb id="p.438" /> διὰ σώματος νόσον οὐ φύσει προσπεσοῦσαν οὐδὲ
               αὐτομάτως, ἀλλὰ καὶ πάνυ φασὶ παιδὸς ὄντος αὐτοῦ διαφαίνεσθαι χάριεν
               ἦθος καὶ οὐκ ἀγεννές, εἶτα μέντοι φαρμάκοις ὑπὸ Ὀλυμπιάδος κακωθέντα
               διαφθαρῆναι τὴν διάνοιαν. </p>
         </div1></body></text></TEI.2>