<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2><text><body><div1 type="chapter" n="3" org="uniform" sample="complete">
            <p>
               <milestone unit="section" n="1" />οὐ μὴν ἀλλὰ Φιλίππῳ μὲν, μετὰ τὸ φάσμα
               πέμψαντι Χαίρωνα τὸν Μεγαλοπολίτην εἰς Δελφοὺς, χρησμὸν κομισθῆναι
               λέγουσι παρὰ τοῦ θεοῦ κελεύοντος Ἄμμωνι θύειν καὶ σέβεσθαι μάλιστα
               τοῦτον τὸν θεόν ἀποβαλεῖν δὲ τῶν ὄψεων αὐτὸν τὴν ἑτέραν, ἣν τῷ τῆς
               θύρας ἁρμῷ προσβαλών κατώπτευσεν ἐν μορφῇ δράκοντος συνευναζόμενον τῇ
               γυναικὶ τὸν θεόν. <milestone unit="section" n="2" /> ἡ δὲ Ὀλυμπιάς, ὡς
               Ἐρατοσθένης φησί, προπέμπουσα τὸν Ἀλέξανδρον ἐπὶ τὴν στρατείαν, καὶ
               φράσασα μόνῳ τὸ περὶ τὴν τέκνωσιν ἀπόρρητον, ἐκέλευεν ἄξια φρονεῖν τῆς
               γενέσεως, ἕτεροι δέ φασιν αὐτὴν ἀφοσιοῦσθαι καὶ λέγειν <q direct="unspecified">οὐ παύσεταί με διαβάλλων Ἀλέξανδρος πρὸς τὴν
                  Ἥραν;</q>
            </p>
            <p>
               <milestone unit="section" n="3" />ἐγεννήθη δ᾽ οὖν Ἀλέξανδρος ἱσταμένου μηνὸς
               Ἑκατομβαιῶνος, ὃν Μακεδόνες Λῷον καλοῦσιν, <pb id="p.230" /> ἕκτῃ, καθ᾽
               ἣν ἡμέραν ὁ τῆς Ἐφεσίας Ἀρτέμιδος ἐνεπρήσθη νεώς ᾧ γ᾽ Ἡγησίας ὁ
               Μάγνης ἐπιπεφώνηκεν ἐπιφώνημα κατασβέσαι τὴν πυρκαϊὰν ἐκείνην ὑπὸ
               ψυχρίας δυνάμενον εἰκότως γὰρ ἔφη καταφλεχθῆναι τὸν νεών τῆς Ἀρτέμιδος
               ἀσχολουμένης περὶ τὴν Ἀλεξάνδρου μαίωσιν. <milestone unit="section" n="4" />
               ὅσοι δὲ τῶν μάγων ἐν Ἐφέσῳ διατρίβοντες <pb id="paris.1624.666" />
               ἔτυχον, τὸ περὶ τὸν νεών πάθος ἡγούμενοι πάθους ἑτέρου σημεῖον εἶναι,
               διέθεον τὰ πρόσωπα τυπτόμενοι καὶ βοῶντες ἄτην ἅμα καὶ συμφορὰν μεγάλην
               τῇ Ἀσίᾳ τὴν ἡμέραν ἐκείνην τετοκέναι. Φιλίππῳ δὲ ἄρτι Ποτείδαιαν
               ᾑρηκότι τρεῖς ἧκον <milestone unit="section" n="5" /> ἀγγελίαι κατὰ τὸν
               αὐτὸν χρόνον ἡ μὲν Ἰλλυριοὺς ἡττᾶσθαι μάχῃ μεγάλῃ διὰ Παρμενίωνος,
               ἡ δὲ Ὀλυμπίασιν ἵππῳ κέλητι νενικηκέναι, τρίτη δὲ περὶ τῆς
               Ἀλεξάνδρου γενέσεως, ἐφ᾽ οἷς ἡδόμενον, ὡς εἰκὸς, ἔτι μᾶλλον οἱ
               μάντεις ἐπῆραν ἀποφαινόμενοι τὸν παῖδα τρισὶ νίκαις συγγεγεννημένον
               ἀνίκητον ἔσεσθαι. </p>
         </div1></body></text></TEI.2>