<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2><text><body><div1 type="book" n="13" org="uniform" sample="complete">
<div2 type="type" n="Prop" org="uniform" sample="complete"><div3 type="number" n="1" org="uniform" sample="complete"><p>ἐὰν εὐθεῖα γραμμὴ ἄκρον καὶ μέσον λόγον τμηθῇ, τὸ 
μεῖζον τμῆμα προσλαβὸν τὴν ἡμίσειαν τῆς ὅλης πενταπλάσιον 
δύναται τοῦ ἀπὸ τῆς ἡμισείας τετραγώνου. </p>
<p>εὐθεῖα γὰρ γραμμὴ ἡ <num>ΑΒ</num> ἄκρον καὶ μέσον λόγον τετμήσθω 
<lb rend="displayNum" n="1" />κατὰ τὸ <num>Γ</num> σημεῖον, καὶ ἔστω μεῖζον τμῆμα τὸ <num>ΑΓ</num>, 
καὶ ἐκβεβλήσθω ἐπ᾽ εὐθείας τῇ <num>ΓΑ</num> εὐθεῖα ἡ <num>ΑΔ</num>, καὶ 
κείσθω τῆς <num>ΑΒ</num> ἡμίσεια ἡ <num>ΑΔ</num>: λέγω, ὅτι πενταπλάσιόν 
ἐστι τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΓΔ</num> τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΔΑ</num>.<figure /> </p>
<p>ἀναγεγράφθωσαν γὰρ ἀπὸ τῶν 
<lb rend="displayNum" n="10" /><num>ΑΒ</num>, <num>ΔΓ</num> τετράγωνα τὰ <num>ΑΕ</num>, <num>ΔΖ</num>, 
καὶ καταγεγράφθω ἐν τῷ <num>ΔΖ</num> τὸ 
σχῆμα, καὶ διήχθω ἡ <num>ΖΓ</num> ἐπὶ τὸ <num>Η</num>. 
καὶ ἐπεὶ ἡ <num>ΑΒ</num> ἄκρον καὶ μέσον λόγον 
τέτμηται κατὰ τὸ <num>Γ</num>, τὸ ἄρα 
<lb rend="displayNum" n="15" />ὑπὸ τῶν <num>ΑΒΓ</num> ἴσον ἐστὶ τῷ ἀπὸ 
τῆς <num>ΑΓ</num>. καί ἐστι τὸ μὲν ὑπὸ τῶν 
<num>ΑΒΓ</num> τὸ <num>ΓΕ</num>, τὸ δὲ ἀπὸ τῆς <num>ΑΓ</num> 
τὸ <num>ΖΘ</num>: ἴσον ἄρα τὸ <num>ΓΕ</num> τῷ <num>ΖΘ</num>.  
καὶ ἐπεὶ διπλῆ ἐστιν ἡ <num>ΒΑ</num> τῆς <num>ΑΔ</num>, ἴση δὲ ἡ μὲν <num>ΒΑ</num> τῇ 
<lb rend="displayNum" n="20" /><num>ΚΑ</num>, ἡ δὲ <num>ΑΔ</num> τῇ <num>ΑΘ</num>, διπλῆ ἄρα καὶ ἡ <num>ΚΑ</num> τῆς <num>ΑΘ</num>. ὡς 
δὲ ἡ <num>ΚΑ</num> πρὸς τὴν <num>ΑΘ</num>, οὕτως τὸ <num>ΓΚ</num> πρὸς τὸ <num>ΓΘ</num>: διπλάσιον 
ἄρα τὸ <num>ΓΚ</num> τοῦ <num>ΓΘ</num>. εἰσὶ δὲ καὶ τὰ <num>ΛΘ</num>, <num>ΘΓ</num> διπλάσια 
τοῦ <num>ΓΘ</num>. ἴσον ἄρα τὸ <num>ΚΓ</num> τοῖς <num>ΛΘ</num>, <num>ΘΓ</num>. ἐδείχθη δὲ καὶ 
τὸ <num>ΓΕ</num> τῷ <num>ΘΖ</num> ἴσον: ὅλον ἄρα τὸ <num>ΑΕ</num> τετράγωνον ἴσον 
<lb rend="displayNum" n="25" />ἐστὶ τῷ <num>ΜΝΞ</num> γνώμονι. καὶ ἐπεὶ διπλῆ ἐστιν ἡ <num>ΒΑ</num> τῆς 
<num>ΑΔ</num>, τετραπλάσιόν ἐστι τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΒΑ</num> τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΑΔ</num>, 
τουτέστι τὸ <num>ΑΕ</num> τοῦ <num>ΔΘ</num>. ἴσον δὲ τὸ <num>ΑΕ</num> τῷ <num>ΜΝΞ</num> γνώμονι: 
καὶ ὁ <num>ΜΝΞ</num> ἄρα γνώμων τετραπλάσιός ἐστι τοῦ 
<num>ΑΟ</num>: ὅλον ἄρα τὸ <num>ΔΖ</num> πενταπλάσιόν ἐστι τοῦ <num>ΑΟ</num>. καί 
<lb rend="displayNum" n="30" />ἐστι τὸ μὲν <num>ΔΖ</num> τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΔΓ</num>, τὸ δὲ <num>ΑΟ</num> τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΔΑ</num>: 
τὸ ἄρα ἀπὸ τῆς <num>ΓΔ</num> πενταπλάσιόν ἐστι τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΔΑ</num>. </p>
<p>ἐὰν ἄρα εὐθεῖα ἄκρον καὶ μέσον λόγον τμηθῇ, τὸ μεῖζον 
τμῆμα προσλαβὸν τὴν ἡμίσειαν τῆς ὅλης πενταπλάσιον 
δύναται τοῦ ἀπὸ τῆς ἡμισείας τετραγώνου: ὅπερ ἔδει 
<lb rend="displayNum" n="35" />δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="2" org="uniform" sample="complete"><p>ἐὰν εὐθεῖα γραμμὴ τμήματος ἑαυτῆς πενταπλάσιον 
δύνηται, τῆς διπλασίας τοῦ εἰρημένου τμήματος ἄκρον 
καὶ μέσον λόγον τεμνομένης τὸ μεῖζον τμῆμα τὸ λοιπὸν 
μέρος ἐστὶ τῆς ἐξ ἀρχῆς εὐθείας. 
<lb rend="displayNum" n="5" /></p><p>εὐθεῖα γὰρ γραμμὴ ἡ <num>ΑΒ</num> τμήματος ἑαυτῆς τοῦ <num>ΑΓ</num> 
πενταπλάσιον δυνάσθω, τῆς δὲ <num>ΑΓ</num> διπλῆ ἔστω ἡ <num>ΓΔ</num>:  
λέγω, ὅτι τῆς <num>ΓΔ</num> ἄκρον καὶ μέσον λόγον τεμνομένης τὸ 
μεῖζον τμῆμά ἐστιν ἡ <num>ΓΒ</num>. </p>
<p>Ἀναγεγράφθω γὰρ ἀφ᾽ ἑκατέρας τῶν <num>ΑΒ</num>, <num>ΓΔ</num> τετράγωνα 
<lb rend="displayNum" n="10" />τὰ <num>ΑΖ</num>, <num>ΓΗ</num>, καὶ καταγεγράφθω ἐν τῷ <num>ΑΖ</num> τὸ 
σχῆμα, καὶ διήχθω ἡ <num>ΒΕ</num>. καὶ ἐπεὶ πενταπλάσιόν ἐστι 
τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΒΑ</num> τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΑΓ</num>, πενταπλάσιόν ἐστι τὸ 
<num>ΑΖ</num> τοῦ <num>ΑΘ</num>. τετραπλάσιος ἄρα ὁ <num>ΜΝΞ</num> γνώμων τοῦ <num>ΑΘ</num>. 
καὶ ἐπεὶ διπλῆ ἐστιν ἡ <num>ΔΓ</num> τῆς <num>ΓΑ</num>, τετραπλάσιον ἄρα 
<lb rend="displayNum" n="15" />ἐστὶ τὸ ἀπὸ <num>ΔΓ</num> τοῦ ἀπὸ <num>ΓΑ</num>, τουτέστι τὸ <num>ΓΗ</num> τοῦ <num>ΑΘ</num>. 
ἐδείχθη δὲ καὶ ὁ <num>ΜΝΞ</num> γνώμων τετραπλάσιος τοῦ <num>ΑΘ</num>: 
ἴσος ἄρα ὁ <num>ΜΝΞ</num> γνώμων τῷ <num>ΓΗ</num>. καὶ ἐπεὶ διπλῆ ἐστιν 
ἡ <num>ΔΓ</num> τῆς <num>ΓΑ</num>, ἴση δὲ ἡ μὲν <num>ΔΓ</num> τῇ <num>ΓΚ</num>, ἡ δὲ <num>ΑΓ</num> τῇ <num>ΓΘ</num> 
<del status="unremarkable">διπλῆ ἄρα καὶ ἡ <num>ΚΓ</num> τῆς <num>ΓΘ</num></del>, διπλάσιον ἄρα καὶ τὸ <num>ΚΒ</num> 
<lb rend="displayNum" n="20" />τοῦ <num>ΒΘ</num>. εἰσὶ δὲ καὶ τὰ <num>ΛΘ</num>, <num>ΘΒ</num> τοῦ <num>ΘΒ</num> διπλάσια: ἴσον 
ἄρα τὸ <num>ΚΒ</num> τοῖς <num>ΛΘ</num>, <num>ΘΒ</num>.<figure /> 
ἐδείχθη δὲ καὶ ὅλος ὁ <num>ΜΝΞ</num> 
γνώμων ὅλῳ τῷ <num>ΓΗ</num> ἴσος: καὶ 
λοιπὸν ἄρα τὸ <num>ΘΖ</num> τῷ <num>ΒΗ</num> 
<lb rend="displayNum" n="25" />ἐστιν ἴσον. καί ἐστι τὸ μὲν 
<num>ΒΗ</num> τὸ ὑπὸ τῶν <num>ΓΔΒ</num>: ἴση 
γὰρ ἡ <num>ΓΔ</num> τῇ <num>ΔΗ</num>: τὸ δὲ <num>ΘΖ</num> 
τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΓΒ</num>: τὸ ἄρα ὑπὸ 
τῶν <num>ΓΔΒ</num> ἴσον ἐστὶ τῷ ἀπὸ 
<lb rend="displayNum" n="30" />τῆς <num>ΓΒ</num>. ἔστιν ἄρα ὡς ἡ <num>ΔΓ</num> 
πρὸς τὴν <num>ΓΒ</num>, οὕτως ἡ <num>ΓΒ</num> 
πρὸς τὴν <num>ΒΔ</num>. μείζων δὲ ἡ <num>ΔΓ</num>  
τῆς <num>ΓΒ</num>: μείζων ἄρα καὶ ἡ <num>ΓΒ</num> τῆς <num>ΒΔ</num>. τῆς <num>ΓΔ</num> ἄρα εὐθείας 
ἄκρον καὶ μέσον λόγον τεμνομένης τὸ μεῖζον τμῆμά 
<lb rend="displayNum" n="35" />ἐστιν ἡ <num>ΓΒ</num>. </p>
<p>ἐὰν ἄρα εὐθεῖα γραμμὴ τμήματος ἑαυτῆς πενταπλάσιον 
δύνηται, τῆς διπλασίας τοῦ εἰρημένου τμήματος ἄκρον 
καὶ μέσον λόγον τεμνομένης τὸ μεῖζον τμῆμα τὸ λοιπὸν 
μέρος ἐστὶ τῆς ἐξ ἀρχῆς εὐθείας: ὅπερ ἔδει δεῖξαι. 
<lb rend="displayNum" n="40" /></p><p>λῆμμα </p>
<p>ὅτι δὲ ἡ διπλῆ τῆς <num>ΑΓ</num> μείζων ἐστὶ τῆς <num>ΒΓ</num>, οὕτως 
δεικτέον. </p>
<p>εἰ γὰρ μή, ἔστω, εἰ δυνατόν, ἡ <num>ΒΓ</num> διπλῆ τῆς <num>ΓΑ</num>. 
τετραπλάσιον ἄρα τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΒΓ</num> τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΓΑ</num>: 
<lb rend="displayNum" n="45" />πενταπλάσια ἄρα τὰ ἀπὸ τῶν <num>ΒΓ</num>, <num>ΓΑ</num> τοῦ ἀπὸ τῆς 
<num>ΓΑ</num>. ὑπόκειται δὲ καὶ τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΒΑ</num> πενταπλάσιον 
τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΓΑ</num>: τὸ ἄρα ἀπὸ τῆς <num>ΒΑ</num> ἴσον ἐστὶ τοῖς ἀπὸ 
τῶν <num>ΒΓ</num>, <num>ΓΑ</num>: ὅπερ ἀδύνατον. οὐκ ἄρα ἡ <num>ΓΒ</num> διπλασία 
ἐστὶ τῆς <num>ΑΓ</num>. ὁμοίως δὴ δείξομεν, ὅτι οὐδὲ ἡ ἐλάττων τῆς 
<lb rend="displayNum" n="50" /><num>ΓΒ</num> διπλασίων ἐστὶ τῆς <num>ΓΑ</num>: πολλῷ γὰρ <del status="unremarkable">μεῖζον</del> τὸ ἄτοπον. </p>
<p>ἡ ἄρα τῆς <num>ΑΓ</num> διπλῆ μείζων ἐστὶ τῆς <num>ΓΒ</num>: ὅπερ ἔδει 
δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="3" org="uniform" sample="complete"><p>ἐὰν εὐθεῖα γραμμὴ ἄκρον καὶ μέσον λόγον τμηθῇ, τὸ 
ἔλασσον τμῆμα προσλαβὸν τὴν ἡμίσειαν τοῦ μείζονος τμήματος 
πενταπλάσιον δύναται τοῦ ἀπὸ τῆς ἡμισείας τοῦ 
μείζονος τμήματος τετραγώνου.  
<lb rend="displayNum" n="5" /></p><p>εὐθεῖα γάρ τις ἡ <num>ΑΒ</num> ἄκρον καὶ μέσον λόγον τετμήσθω 
κατὰ τὸ <num>Γ</num> σημεῖον, καὶ ἔστω μεῖζον τμῆμα τὸ <num>ΑΓ</num>, καὶ 
τετμήσθω ἡ <num>ΑΓ</num> δίχα κατὰ τὸ <num>Δ</num>: λέγω, ὅτι πενταπλάσιόν 
ἐστι τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΒΔ</num> τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΔΓ</num>. </p>
<p>Ἀναγεγράφθω γὰρ ἀπὸ τῆς <num>ΑΒ</num> τετράγωνον τὸ <num>ΑΕ</num>, 
<lb rend="displayNum" n="10" />καὶ καταγεγράφθω διπλοῦν τὸ σχῆμα. ἐπεὶ διπλῆ ἐστιν 
ἡ <num>ΑΓ</num> τῆς <num>ΔΓ</num>, τετραπλάσιον ἄρα τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΑΓ</num> τοῦ 
ἀπὸ τῆς <num>ΔΓ</num>, τουτέστι τὸ <num>ΡΣ</num> τοῦ <num>ΖΗ</num>. καὶ ἐπεὶ τὸ ὑπὸ τῶν 
<num>ΑΒΓ</num> ἴσον ἐστὶ τῷ ἀπὸ τῆς <num>ΑΓ</num>, καί ἐστι τὸ ὑπὸ τῶν 
<num>ΑΒΓ</num> τὸ <num>ΓΕ</num>, τὸ ἄρα <num>ΓΕ</num> ἴσον ἐστὶ τῷ <num>ΡΣ</num>. τετραπλάσιον 
<lb rend="displayNum" n="15" />δὲ τὸ <num>ΡΣ</num> τοῦ <num>ΖΗ</num>: τετραπλάσιον ἄρα καὶ τὸ <num>ΓΕ</num> τοῦ 
<num>ΖΗ</num>. πάλιν ἐπεὶ ἴση ἐστὶν ἡ <num>ΑΔ</num> τῇ <num>ΔΓ</num>, ἴση ἐστὶ καὶ ἡ 
<num>ΘΚ</num> τῇ <num>ΚΖ</num>. ὥστε καὶ τὸ <num>ΗΖ</num> τετράγωνον ἴσον ἐστὶ τῷ <num>ΘΛ</num> 
τετραγώνῳ. ἴση ἄρα ἡ <num>ΗΚ</num> τῇ <num>ΚΛ</num>, τουτέστιν ἡ <num>ΜΝ</num> τῇ 
<num>ΝΕ</num>: ὥστε καὶ τὸ <num>ΜΖ</num> τῷ <num>ΖΕ</num> ἐστιν ἴσον. ἀλλὰ τὸ <num>ΜΖ</num> τῷ 
<lb rend="displayNum" n="20" /><num>ΓΗ</num> ἐστιν ἴσον: καὶ τὸ <num>ΓΗ</num><figure /> 
ἄρα τῷ <num>ΖΕ</num> ἐστιν ἴσον. κοινὸν 
προσκείσθω τὸ <num>ΓΝ</num>: ὁ ἄρα 
<num>ΞΟΠ</num> γνώμων ἴσος ἐστὶ τῷ 
<num>ΓΕ</num>. ἀλλὰ τὸ <num>ΓΕ</num> τετραπλάσιον 
<lb rend="displayNum" n="25" />ἐδείχθη τοῦ <num>ΗΖ</num>: καὶ ὁ 
<num>ΞΟΠ</num> ἄρα γνώμων τετραπλάσιός 
ἐστι τοῦ <num>ΖΗ</num> τετραγώνου. 
ὁ <num>ΞΟΠ</num> ἄρα γνώμων 
καὶ τὸ <num>ΖΗ</num> τετράγωνον πενταπλάσιός 
<lb rend="displayNum" n="30" />ἐστι τοῦ <num>ΖΗ</num>. ἀλλὰ ὁ <num>ΞΟΠ</num> γνώμων καὶ τὸ 
<num>ΖΗ</num> τετράγωνόν ἐστι τὸ <num>ΔΝ</num>. καί ἐστι τὸ μὲν <num>ΔΝ</num> τὸ ἀπὸ 
τῆς <num>ΔΒ</num>, τὸ δὲ <num>ΗΖ</num> τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΔΓ</num>. τὸ ἄρα ἀπὸ τῆς <num>ΔΒ</num> 
πενταπλάσιόν ἐστι τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΔΓ</num>: ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="4" org="uniform" sample="complete"><p>ἐὰν εὐθεῖα γραμμὴ ἄκρον καὶ μέσον λόγον τμηθῇ, τὸ 
ἀπὸ τῆς ὅλης καὶ τοῦ ἐλάσσονος τμήματος, τὰ συναμφότερα 
τετράγωνα, τριπλάσιά ἐστι τοῦ ἀπὸ τοῦ μείζονος 
τμήματος τετραγώνου. 
<lb rend="displayNum" n="5" /></p><p>ἔστω εὐθεῖα ἡ <num>ΑΒ</num>, καὶ τετμήσθω ἄκρον καὶ μέσον 
λόγον κατὰ τὸ <num>Γ</num>, καὶ ἔστω μεῖζον τμῆμα τὸ <num>ΑΓ</num>: λέγω, 
ὅτι τὰ ἀπὸ τῶν <num>ΑΒ</num>, <num>ΒΓ</num> τριπλάσιά ἐστι τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΓΑ</num>. </p>
<p>Ἀναγεγράφθω γὰρ ἀπὸ τῆς <num>ΑΒ</num> τετράγωνον τὸ <num>ΑΔΕΒ</num>, 
καὶ καταγεγράφθω τὸ σχῆμα. ἐπεὶ οὖν ἡ <num>ΑΒ</num> ἄκρον καὶ 
<lb rend="displayNum" n="10" />μέσον λόγον τέτμηται κατὰ τὸ <num>Γ</num>, καὶ τὸ μεῖζον τμῆμά 
<figure />ἐστιν ἡ <num>ΑΓ</num>, τὸ ἄρα ὑπὸ τῶν 
<num>ΑΒΓ</num> ἴσον ἐστὶ τῷ ἀπὸ τῆς <num>ΑΓ</num>. 
καί ἐστι τὸ μὲν ὑπὸ τῶν <num>ΑΒΓ</num> τὸ 
<num>ΑΚ</num>, τὸ δὲ ἀπὸ τῆς <num>ΑΓ</num> τὸ <num>ΘΗ</num>: 
<lb rend="displayNum" n="15" />ἴσον ἄρα ἐστὶ τὸ <num>ΑΚ</num> τῷ <num>ΘΗ</num>. 
καὶ ἐπεὶ ἴσον ἐστὶ τὸ <num>ΑΖ</num> τῷ <num>ΖΕ</num>, 
κοινὸν προσκείσθω τὸ <num>ΓΚ</num>: ὅλον 
ἄρα τὸ <num>ΑΚ</num> ὅλῳ τῷ <num>ΓΕ</num> ἐστιν 
ἴσον: τὰ ἄρα <num>ΑΚ</num>, <num>ΓΕ</num> τοῦ <num>ΑΚ</num>  
<lb rend="displayNum" n="20" />ἐστι διπλάσια. ἀλλὰ τὰ <num>ΑΚ</num>, <num>ΓΕ</num> ὁ <num>ΛΜΝ</num> γνώμων ἐστὶ 
καὶ τὸ <num>ΓΚ</num> τετράγωνον: ὁ ἄρα <num>ΛΜΝ</num> γνώμων καὶ τὸ <num>ΓΚ</num> 
τετράγωνον διπλάσιά ἐστι τοῦ <num>ΑΚ</num>. ἀλλὰ μὴν καὶ τὸ <num>ΑΚ</num> 
τῷ <num>ΘΗ</num> ἐδείχθη ἴσον: ὁ ἄρα <num>ΛΜΝ</num> γνώμων καὶ <del status="unremarkable">τὸ <num>ΓΚ</num> 
τετράγωνον διπλάσιά ἐστι τοῦ <num>ΘΗ</num>: ὥστε ὁ <num>ΛΜΝ</num> γνώμων 
<lb rend="displayNum" n="25" />καὶ</del> τὰ <num>ΓΚ</num>, <num>ΘΗ</num> τετράγωνα τριπλάσιά ἐστι τοῦ <num>ΘΗ</num> 
τετραγώνου. καί ἐστιν ὁ <del status="unremarkable">μὲν</del> <num>ΛΜΝ</num> γνώμων καὶ τὰ <num>ΓΚ</num>, 
<num>ΘΗ</num> τετράγωνα ὅλον τὸ <num>ΑΕ</num> καὶ τὸ <num>ΓΚ</num>, ἅπερ ἐστὶ τὰ ἀπὸ 
τῶν <num>ΑΒ</num>, <num>ΒΓ</num> τετράγωνα, τὸ δὲ <num>ΗΘ</num> τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΑΓ</num> τετράγωνον. 
τὰ ἄρα ἀπὸ τῶν <num>ΑΒ</num>, <num>ΒΓ</num> τετράγωνα τριπλάσιά 
<lb rend="displayNum" n="30" />ἐστι τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΑΓ</num> τετραγώνου: ὅπερ ἔδει δεῖξαι. 
<lb rend="displayNum" n="30" /></p><p>ἐὰν εὐθεῖα γραμμὴ ἄκρον καὶ μέσον λόγον τμηθῇ, καὶ 
προστεθῇ αὐτῇ ἴση τῷ μείζονι τμήματι, ἡ ὅλη εὐθεῖα 
ἄκρον καὶ μέσον λόγον τέτμηται, καὶ τὸ μεῖζον τμῆμά 
ἐστιν ἡ ἐξ ἀρχῆς εὐθεῖα. 
<lb rend="displayNum" n="5" /></p><p>εὐθεῖα γὰρ γραμμὴ ἡ <num>ΑΒ</num> ἄκρον καὶ μέσον λόγον τετμήσθω 
κατὰ τὸ <num>Γ</num> σημεῖον, καὶ ἔστω μεῖζον τμῆμα ἡ <num>ΑΓ</num>, 
καὶ τῇ <num>ΑΓ</num> ἴση <del status="unremarkable">κείσθω</del> ἡ <num>ΑΔ</num>. λέγω, ὅτι ἡ <num>ΔΒ</num> εὐθεῖα 
ἄκρον καὶ μέσον λόγον τέτμηται κατὰ τὸ <num>Α</num>, καὶ τὸ μεῖζον 
τμῆμά ἐστιν ἡ ἐξ ἀρχῆς εὐθεῖα ἡ <num>ΑΒ</num>. 
<lb rend="displayNum" n="10" /></p><p>Ἀναγεγράφθω γὰρ ἀπὸ τῆς <num>ΑΒ</num> τετράγωνον τὸ <num>ΑΕ</num>, 
καὶ καταγεγράφθω τὸ σχῆμα. ἐπεὶ ἡ <num>ΑΒ</num> ἄκρον καὶ μέσον  
λόγον τέτμηται κατὰ τὸ <num>Γ</num>, τὸ ἄρα ὑπὸ <num>ΑΒΓ</num> ἴσον ἐστὶ 
τῷ ἀπὸ <num>ΑΓ</num>. καί ἐστι τὸ μὲν ὑπὸ <num>ΑΒΓ</num> τὸ <num>ΓΕ</num>, τὸ δὲ ἀπὸ 
τῆς <num>ΑΓ</num> τὸ <num>ΓΘ</num>: ἴσον ἄρα τὸ <num>ΓΕ</num> τῷ <num>ΘΓ</num>. ἀλλὰ τῷ μὲν 
<lb rend="displayNum" n="15" /><num>ΓΕ</num> ἴσον ἐστὶ τὸ <num>ΘΕ</num>, τῷ δὲ <num>ΘΓ</num> ἴσον τὸ <num>ΔΘ</num>: καὶ τὸ <num>ΔΘ</num> 
<figure />ἄρα ἴσον ἐστὶ τῷ <num>ΘΕ</num> 
<del status="unremarkable">κοινὸν προσκείσθω τὸ 
<num>ΘΒ</num></del>. ὅλον ἄρα τὸ <num>ΔΚ</num> ὅλῳ 
τῷ <num>ΑΕ</num> ἐστιν ἴσον. καί 
<lb rend="displayNum" n="20" />ἐστι τὸ μὲν <num>ΔΚ</num> τὸ ὑπὸ 
τῶν <num>ΒΔ</num>, <num>ΔΑ</num>: ἴση γὰρ ἡ 
<num>ΑΔ</num> τῇ <num>ΔΛ</num>: τὸ δὲ <num>ΑΕ</num> 
τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΑΒ</num>: τὸ ἄρα 
ὑπὸ τῶν <num>ΒΔΑ</num> ἴσον ἐστὶ 
<lb rend="displayNum" n="25" />τῷ ἀπὸ τῆς <num>ΑΒ</num>. ἔστιν ἄρα ὡς ἡ <num>ΔΒ</num> πρὸς τὴν <num>ΒΑ</num>, 
οὕτως ἡ <num>ΒΑ</num> πρὸς τὴν <num>ΑΔ</num>. μείζων δὲ ἡ <num>ΔΒ</num> τῆς <num>ΒΑ</num>: 
μείζων ἄρα καὶ ἡ <num>ΒΑ</num> τῆς <num>ΑΔ</num>. </p>
<p>ἡ ἄρα <num>ΔΒ</num> ἄκρον καὶ μέσον λόγον τέμηται κατὰ τὸ <num>Α</num>, 
καὶ τὸ μεῖζον τμῆμά ἐστιν ἡ <num>ΑΒ</num>: ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="6" org="uniform" sample="complete"><p>ἐὰν εὐθεῖα ῥητὴ ἄκρον καὶ μέσον λόγον τμηθῇ, 
ἑκάτερον τῶν τμημάτων ἄλογός ἐστιν ἡ καλουμένη ἀποτομή. 
 </p>
<p>ἔστω εὐθεῖα ῥητὴ ἡ <num>ΑΒ</num> καὶ τετμήσθω ἄκρον καὶ μέσον 
<lb rend="displayNum" n="5" />λόγον κατὰ τὸ <num>Γ</num>, καὶ ἔστω μεῖζον τμῆμα ἡ <num>ΑΓ</num>: λέγω, ὅτι 
ἑκατέρα τῶν <num>ΑΓ</num>, <num>ΓΒ</num> ἄλογός ἐστιν ἡ καλουμένη ἀποτομή. </p>
<p>Ἐκβεβλήσθω γὰρ ἡ <num>ΒΑ</num>, καὶ κείσθω τῆς <num>ΒΑ</num> ἡμίσεια ἡ 
<num>ΑΔ</num>. ἐπεὶ οὖν εὐθεῖα ἡ <num>ΑΒ</num> τέτμηται ἄκρον καὶ μέσον 
λόγον κατὰ τὸ <num>Γ</num>, καὶ τῷ μείζονι τμήματι τῷ <num>ΑΓ</num> πρόσκειται <figure />
<lb rend="displayNum" n="10" />ἡ <num>ΑΔ</num> ἡμίσεια οὖσα τῆς <num>ΑΒ</num>, τὸ ἄρα ἀπὸ <num>ΓΔ</num> τοῦ ἀπὸ 
<num>ΔΑ</num> πενταπλάσιόν ἐστιν. τὸ ἄρα ἀπὸ <num>ΓΔ</num> πρὸς τὸ ἀπὸ <num>ΔΑ</num> 
λόγον ἔχει, ὃν ἀριθμὸς πρὸς ἀριθμόν: σύμμετρον ἄρα τὸ 
ἀπὸ <num>ΓΔ</num> τῷ ἀπὸ <num>ΔΑ</num>. ῥητὸν δὲ τὸ ἀπὸ <num>ΔΑ</num>: ῥητὴ γὰρ 
<del status="unremarkable">ἐστιν</del> ἡ <num>ΔΑ</num> ἡμίσεια οὖσα τῆς <num>ΑΒ</num> ῥητῆς οὔσης: ῥητὸν 
<lb rend="displayNum" n="15" />ἄρα καὶ τὸ ἀπὸ <num>ΓΔ</num>: ῥητὴ ἄρα ἐστὶ καὶ ἡ <num>ΓΔ</num>. καὶ ἐπεὶ τὸ 
ἀπὸ <num>ΓΔ</num> πρὸς τὸ ἀπὸ <num>ΔΑ</num> λόγον οὐκ ἔχει, ὃν τετράγωνος 
ἀριθμὸς πρὸς τετράγωνον ἀριθμόν, ἀσύμμετρος ἄρα μήκει 
ἡ <num>ΓΔ</num> τῇ <num>ΔΑ</num>: αἱ <num>ΓΔ</num>, <num>ΔΑ</num> ἄρα ῥηταί εἰσι δυνάμει μόνον 
σύμμετροι: ἀποτομὴ ἄρα ἐστὶν ἡ <num>ΑΓ</num>. πάλιν, ἐπεὶ ἡ <num>ΑΒ</num> 
<lb rend="displayNum" n="20" />ἄκρον καὶ μέσον λόγον τέτμηται, καὶ τὸ μεῖζον τμῆμά 
ἐστιν ἡ <num>ΑΓ</num>, τὸ ἄρα ὑπὸ <num>ΑΒ</num>, <num>ΒΓ</num> τῷ ἀπὸ <num>ΑΓ</num> ἴσον ἐστίν. 
τὸ ἄρα ἀπὸ τῆς <num>ΑΓ</num> ἀποτομῆς παρὰ τὴν <num>ΑΒ</num> ῥητὴν παραβληθὲν 
πλάτος ποιεῖ τὴν <num>ΒΓ</num>. τὸ δὲ ἀπὸ ἀποτομῆς παρὰ 
ῥητὴν παραβαλλόμενον πλάτος ποιεῖ ἀποτομὴν πρώτην: 
<lb rend="displayNum" n="25" />ἀποτομὴ ἄρα πρώτη ἐστὶν ἡ <num>ΓΒ</num>. ἐδείχθη δὲ καὶ ἡ <num>ΓΑ</num> 
ἀποτομή.  </p>
<p>ἐὰν ἄρα εὐθεῖα ῥητὴ ἄκρον καὶ μέσον λόγον τμηθῇ, 
ἑκάτερον τῶν τμημάτων ἄλογός ἐστιν ἡ καλουμένη ἀποτομή: 
ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="7" org="uniform" sample="complete"><p>ἐὰν πενταγώνου ἰσοπλεύρου αἱ τρεῖς γωνίαι ἤτοι αἱ 
κατὰ τὸ ἑξῆς ἢ αἱ μὴ κατὰ τὸ ἑξῆς ἴσαι ὦσιν, ἰσογώνιον 
ἔσται τὸ πεντάγωνον. </p>
<p>πενταγώνου γὰρ ἰσοπλεύρου τοῦ <num>ΑΒΓΔΕ</num> αἱ τρεῖς 
<lb rend="displayNum" n="5" />γωνίαι πρότερον αἱ κατὰ τὸ ἑξῆς αἱ πρὸς τοῖς <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num> ἴσαι 
ἀλλήλαις ἔστωσαν: λέγω, ὅτι ἰσογώνιόν ἐστι τὸ <num>ΑΒΓΔΕ</num> 
πεντάγωνον. </p>
<p>ἐπεζεύχθωσαν γὰρ αἱ <num>ΑΓ</num>, <num>ΒΕ</num>, <num>ΖΔ</num>. καὶ ἐπεὶ δύο αἱ 
<num>ΓΒ</num>, <num>ΒΑ</num> δυσὶ ταῖς <num>ΒΑ</num>, <num>ΑΕ</num> ἴσαι εἰσὶν ἑκατέρα ἑκατέρᾳ, 
<lb rend="displayNum" n="10" />καὶ γωνία ἡ ὑπὸ <num>ΓΒΑ</num> γωνίᾳ τῇ ὑπὸ <num>ΒΑΕ</num> ἐστιν ἴση, 
βάσις ἄρα ἡ <num>ΑΓ</num> βάσει τῇ <num>ΒΕ</num> ἐστιν ἴση, καὶ τὸ <num>ΑΒΓ</num> τρίγωνον 
τῷ <num>ΑΒΕ</num> τριγώνῳ ἴσον, καὶ αἱ λοιπαὶ γωνίαι ταῖς 
λοιπαῖς γωνίαις ἴσαι ἔσονται, ὑφ᾽ ἃς αἱ ἴσαι πλευραὶ ὑποτείνουσιν, 
ἡ μὲν ὑπὸ <num>ΒΓΑ</num> τῇ ὑπὸ <num>ΒΕΑ</num>, ἡ δὲ ὑπὸ <num>ΑΒΕ</num> τῇ 
<lb rend="displayNum" n="15" />ὑπὸ <num>ΓΑΒ</num>: ὥστε καὶ πλευρὰ ἡ <num>ΑΖ</num> πλευρᾷ τῇ <num>ΒΖ</num> ἐστιν 
ἴση. ἐδείχθη δὲ καὶ ὅλη ἡ <num>ΑΓ</num> ὅλῃ τῇ <num>ΒΕ</num> ἴση: καὶ 
λοιπὴ ἄρα ἡ <num>ΖΓ</num> λοιπῇ τῇ <num>ΖΕ</num> ἐστιν ἴση. ἔστι δὲ καὶ 
ἡ <num>ΓΔ</num> τῇ <num>ΔΕ</num> ἴση. δύο δὴ αἱ <num>ΖΓ</num>, <num>ΓΔ</num> δυσὶ ταῖς <num>ΖΕ</num>, <num>ΕΔ</num> 
ἴσαι εἰσίν: καὶ βάσις αὐτῶν κοινὴ ἡ <num>ΖΔ</num>: γωνία ἄρα ἡ ὑπὸ 
<lb rend="displayNum" n="20" /><num>ΖΓΔ</num> γωνίᾳ τῇ ὑπὸ <num>ΖΕΔ</num> ἐστιν ἴση. ἐδείχθη δὲ καὶ ἡ ὑπὸ  
<num>ΒΓΑ</num> τῇ ὑπὸ <num>ΑΕΒ</num> ἴση: καὶ ὅλη ἄρα ἡ ὑπὸ <num>ΒΓΔ</num> ὅλῃ 
τῇ ὑπὸ <num>ΑΕΔ</num> ἴση. ἀλλ᾽ ἡ ὑπὸ <num>ΒΓΔ</num> ἴση ὑπόκειται ταῖς 
πρὸς τοῖς <num>Α</num>, <num>Β</num> γωνίαις: καὶ ἡ ὑπὸ <num>ΑΕΔ</num> ἄρα ταῖς 
πρὸς τοῖς <num>Α</num>, <num>Β</num> γωνίαις ἴση ἐστίν.<figure /> 
<lb rend="displayNum" n="25" />ὁμοίως δὴ δείξομεν, ὅτι καὶ ἡ ὑπὸ 
<num>ΓΔΕ</num> γωνία ἴση ἐστὶ ταῖς πρὸς τοῖς 
Α, <num>Β</num>, <num>Γ</num> γωνίαις: ἰσογώνιον ἄρα 
ἐστὶ τὸ <num>ΑΒΓΔΕ</num> πεντάγωνον. </p>
<p>ἀλλὰ δὴ μὴ ἔστωσαν ἴσαι αἱ 
<lb rend="displayNum" n="30" />κατὰ τὸ ἑξῆς γωνίαι, ἀλλ᾽ ἔστωσαν 
ἴσαι αἱ πρὸς τοῖς <num>Α</num>, <num>Γ</num>, <num>Δ</num> 
σημείοις: λέγω, ὅτι καὶ οὕτως 
ἰσογώνιόν ἐστι τὸ <num>ΑΒΓΔΕ</num> πεντάγωνον. 
<lb rend="displayNum" n="35" /></p><p>ἐπεζεύχθω γὰρ ἡ <num>ΒΔ</num>. καὶ ἐπεὶ δύο αἱ <num>ΒΑ</num>, <num>ΑΕ</num> δυσὶ 
ταῖς <num>ΒΓ</num>, <num>ΓΔ</num> ἴσαι εἰσὶ καὶ γωνίας ἴσας περιέχουσιν, βάσις 
ἄρα ἡ <num>ΒΕ</num> βάσει τῇ <num>ΒΔ</num> ἴση ἐστίν, καὶ τὸ <num>ΑΒΕ</num> τρίγωνον 
τῷ <num>ΒΓΔ</num> τριγώνῳ ἴσον ἐστίν, καὶ αἱ λοιπαὶ γωνίαι ταῖς 
λοιπαῖς γωνίαις ἴσαι ἔσονται, ὑφ᾽ ἃς αἱ ἴσαι πλευραὶ ὑποτείνουσιν: 
<lb rend="displayNum" n="40" />ἴση ἄρα ἐστὶν ἡ ὑπὸ <num>ΑΕΒ</num> γωνία τῇ ὑπὸ <num>ΓΔΒ</num>. 
ἔστι δὲ καὶ ἡ ὑπὸ <num>ΒΕΔ</num> γωνία τῇ ὑπὸ <num>ΒΔΕ</num> ἴση, ἐπεὶ καὶ 
πλευρὰ ἡ <num>ΒΕ</num> πλευρᾷ τῇ <num>ΒΔ</num> ἐστιν ἴση. καὶ ὅλη ἄρα ἡ ὑπὸ 
<num>ΑΕΔ</num> γωνία ὅλῃ τῇ ὑπὸ <num>ΓΔΕ</num> ἐστιν ἴση. ἀλλὰ ἡ ὑπὸ <num>ΓΔΕ</num> 
ταῖς πρὸς τοῖς <num>Α</num>, <num>Γ</num> γωνίαις ὑπόκειται ἴση: καὶ ἡ ὑπὸ 
<lb rend="displayNum" n="45" /><num>ΑΕΔ</num> ἄρα γωνία ταῖς πρὸς τοῖς <num>Α</num>, <num>Γ</num> ἴση ἐστίν. διὰ τὰ 
αὐτὰ δὴ καὶ ἡ ὑπὸ <num>ΑΒΓ</num> ἴση ἐστὶ ταῖς πρὸς τοῖς <num>Α</num>, <num>Γ</num>, <num>Δ</num> 
γωνίαις. ἰσογώνιον ἄρα ἐστὶ τὸ <num>ΑΒΓΔΕ</num> πεντάγωνον: 
ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="8" org="uniform" sample="complete"><p>ἐὰν πενταγώνου ἰσοπλεύρου καὶ ἰσογωνίου τὰς κατὰ 
τὸ ἑξῆς δύο γωνίας ὑποτείνωσιν εὐθεῖαι, ἄκρον καὶ μέσον 
λόγον τέμνουσιν ἀλλήλας, καὶ τὰ μείζονα αὐτῶν τμήματα 
ἴσα ἐστὶ τῇ τοῦ πενταγώνου πλευρᾷ. 
<lb rend="displayNum" n="5" /></p><p>πενταγώνου γὰρ ἰσοπλεύρου καὶ ἰσογωνίου τοῦ <num>ΑΒΓ</num> 
<num>ΔΕ</num> δύο γωνίας τὰς κατὰ τὸ ἑξῆς τὰς πρὸς τοῖς <num>Α</num>, <num>Β</num> 
<figure />ὑποτεινέτωσαν εὐθεῖαι αἱ <num>ΑΓ</num>, 
<num>ΒΕ</num> τέμνουσαι ἀλλήλας κατὰ 
τὸ <num>Θ</num> σημεῖον: λέγω, ὅτι ἑκατέρα 
<lb rend="displayNum" n="10" />αὐτῶν ἄκρον καὶ μέσον 
λόγον τέτμηται κατὰ τὸ <num>Θ</num> 
σημεῖον, καὶ τὰ μείζονα αὐτῶν 
τμήματα ἴσα ἐστὶ τῇ τοῦ πενταγώνου 
πλευρᾷ. 
<lb rend="displayNum" n="15" /></p><p>περιγεγράφθω γὰρ περὶ τὸ 
<num>ΑΒΓΔΕ</num> πεντάγωνον κύκλος 
ὁ <num>ΑΒΓΔΕ</num>. καὶ ἐπεὶ δύο εὐθεῖαι αἱ <num>ΕΑ</num>, <num>ΑΒ</num> δυσὶ ταῖς 
<num>ΑΒ</num>, <num>ΒΓ</num> ἴσαι εἰσὶ καὶ γωνίας ἴσας περιέχουσιν, βάσις 
ἄρα ἡ <num>ΒΕ</num> βάσει τῇ <num>ΑΓ</num> ἴση ἐστίν, καὶ τὸ <num>ΑΒΕ</num> τρίγωνον 
<lb rend="displayNum" n="20" />τῷ <num>ΑΒΓ</num> τριγώνῳ ἴσον ἐστίν, καὶ αἱ λοιπαὶ γωνίαι ταῖς 
λοιπαῖς γωνίαις ἴσαι ἔσονται ἑκατέρα ἑκατέρᾳ, ὑφ᾽ ἃς αἱ 
ἴσαι πλευραὶ ὑποτείνουσιν. ἴση ἄρα ἐστὶν ἡ ὑπὸ <num>ΒΑΓ</num> 
γωνία τῇ ὑπὸ <num>ΑΒΕ</num>: διπλῆ ἄρα ἡ ὑπὸ <num>ΑΘΕ</num> τῆς ὑπὸ 
<num>ΒΑΘ</num>. ἔστι δὲ καὶ ἡ ὑπὸ <num>ΕΑΓ</num> τῆς ὑπὸ <num>ΒΑΓ</num> διπλῆ, ἐπειδήπερ 
<lb rend="displayNum" n="25" />καὶ περιφέρεια ἡ <num>ΕΔΓ</num> περιφερείας τῆς <num>ΓΒ</num> ἐστι 
διπλῆ: ἴση ἄρα ἡ ὑπὸ <num>ΘΑΕ</num> γωνία τῇ ὑπὸ <num>ΑΘΕ</num>: ὥστε 
καὶ ἡ <num>ΘΕ</num> εὐθεῖα τῇ <num>ΕΑ</num>, τουτέστι τῇ <num>ΑΒ</num> ἐστιν ἴση. καὶ 
ἐπεὶ ἴση ἐστὶν ἡ <num>ΒΑ</num> εὐθεῖα τῇ <num>ΑΕ</num>, ἴση ἐστὶ καὶ γωνία ἡ 
ὑπὸ <num>ΑΒΕ</num> τῇ ὑπὸ <num>ΑΕΒ</num>. ἀλλὰ ἡ ὑπὸ <num>ΑΒΕ</num> τῇ ὑπὸ <num>ΒΑΘ</num> 
<lb rend="displayNum" n="30" />ἐδείχθη ἴση: καὶ ἡ ὑπὸ <num>ΒΕΑ</num> ἄρα τῇ ὑπὸ <num>ΒΑΘ</num> ἐστιν ἴση. 
καὶ κοινὴ τῶν δύο τριγώνων τοῦ τε <num>ΑΒΕ</num> καὶ τοῦ <num>ΑΒΘ</num> 
ἐστιν ἡ ὑπὸ <num>ΑΒΕ</num>: λοιπὴ ἄρα ἡ ὑπὸ <num>ΒΑΕ</num> γωνία λοιπῇ 
<lb rend="displayNum" n="30" />τῇ ὑπὸ <num>ΑΘΒ</num> ἐστιν ἴση: ἰσογώνιον ἄρα ἐστὶ τὸ <num>ΑΒΕ</num> τρίγωνον 
τῷ <num>ΑΒΘ</num> τριγώνῳ: ἀνάλογον ἄρα ἐστὶν ὡς ἡ <num>ΕΒ</num> 
<lb rend="displayNum" n="35" />πρὸς τὴν <num>ΒΑ</num>, οὕτως ἡ <num>ΑΒ</num> πρὸς τὴν <num>ΒΘ</num>. ἴση δὲ ἡ <num>ΒΑ</num> 
τῇ <num>ΕΘ</num>: ὡς ἄρα ἡ <num>ΒΕ</num> πρὸς τὴν <num>ΕΘ</num>, οὕτως ἡ <num>ΕΘ</num> πρὸς 
τὴν <num>ΘΒ</num>. μείζων δὲ ἡ <num>ΒΕ</num> τῆς <num>ΕΘ</num>: μείζων ἄρα καὶ ἡ <num>ΕΘ</num> 
τῆς <num>ΘΒ</num>. ἡ <num>ΒΕ</num> ἄρα ἄκρον καὶ μέσον λόγον τέτμηται κατὰ 
τὸ <num>Θ</num>, καὶ τὸ μεῖζον τμῆμα τὸ <num>ΘΕ</num> ἴσον ἐστὶ τῇ τοῦ πενταγώνου 
<lb rend="displayNum" n="40" />πλευρᾷ. ὁμοίως δὴ δείξομεν, ὅτι καὶ ἡ <num>ΑΓ</num> ἄκρον 
καὶ μέσον λόγον τέτμηται κατὰ τὸ <num>Θ</num>, καὶ τὸ μεῖζον αὐτῆς 
τμῆμα ἡ <num>ΓΘ</num> ἴσον ἐστὶ τῇ τοῦ πενταγώνου πλευρᾷ: ὅπερ 
ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="9" org="uniform" sample="complete"><p>ἐὰν ἡ τοῦ ἑξαγώνου πλευρὰ καὶ ἡ τοῦ δεκαγώνου τῶν 
εἰς τὸν αὐτὸν κύκλον ἐγγραφομένων συντεθῶσιν, ἡ ὅλη 
εὐθεῖα ἄκρον καὶ μέσον λόγον τέτμηται, καὶ τὸ μεῖζον 
αὐτῆς τμῆμά ἐστιν ἡ τοῦ ἑξαγώνου πλευρά.  
<lb rend="displayNum" n="5" /></p><p>ἔστω κύκλος ὁ <num>ΑΒΓ</num>, καὶ τῶν εἰς τὸν <num>ΑΒΓ</num> κύκλον 
ἐγγραφομένων σχημάτων, δεκαγώνου μὲν ἔστω πλευρὰ ἡ 
<num>ΒΓ</num>, ἑξαγώνου δὲ ἡ <num>ΓΔ</num>, καὶ ἔστωσαν ἐπ᾽ εὐθείας: λέγω, 
ὅτι ἡ ὅλη εὐθεῖα ἡ <num>ΒΔ</num> ἄκρον καὶ μέσον λόγον τέτμηται, 
καὶ τὸ μεῖζον αὐτῆς τμῆμά ἐστιν ἡ <num>ΓΔ</num>.<figure /> 
<lb rend="displayNum" n="10" /></p><p>εἰλήφθω γὰρ τὸ κέντρον τοῦ κύκλου τὸ <num>Ε</num> σημεῖον, καὶ 
ἐπεζεύχθωσαν αἱ <num>ΕΒ</num>, <num>ΕΓ</num>, <num>ΕΔ</num>, καὶ διήχθω ἡ <num>ΒΕ</num> ἐπὶ τὸ 
Α. ἐπεὶ δεκαγώνου ἰσοπλεύρου πλευρά ἐστιν ἡ <num>ΒΓ</num>, πενταπλασίων 
ἄρα ἡ <num>ΑΓΒ</num> περιφέρεια τῆς <num>ΒΓ</num> περιφερείας: 
τετραπλασίων ἄρα ἡ <num>ΑΓ</num> περιφέρεια τῆς <num>ΓΒ</num>. ὡς δὲ ἡ <num>ΑΓ</num> 
<lb rend="displayNum" n="15" />περιφέρεια πρὸς τὴν <num>ΓΒ</num>, οὕτως ἡ ὑπὸ <num>ΑΕΓ</num> γωνία πρὸς 
τὴν ὑπὸ <num>ΓΕΒ</num>: τετραπλασίων ἄρα ἡ ὑπὸ <num>ΑΕΓ</num> τῆς ὑπὸ 
<num>ΓΕΒ</num>. καὶ ἐπεὶ ἴση ἡ ὑπὸ <num>ΕΒΓ</num> γωνία τῇ ὑπὸ <num>ΕΓΒ</num>, ἡ 
ἄρα ὑπὸ <num>ΑΕΓ</num> γωνία διπλασία ἐστὶ τῆς ὑπὸ <num>ΕΓΒ</num>. καὶ  
ἐπεὶ ἴση ἐστὶν ἡ <num>ΕΓ</num> εὐθεῖα τῇ <num>ΓΔ</num>: ἑκατέρα γὰρ αὐτῶν 
<lb rend="displayNum" n="20" />ἴση ἐστὶ τῇ τοῦ ἑξαγώνου πλευρᾷ τοῦ εἰς τὸν <num>ΑΒΓ</num> κύκλον 
<del status="unremarkable">ἐγγραφομένου</del>: ἴση ἐστὶ καὶ ἡ ὑπὸ <num>ΓΕΔ</num> γωνία τῇ ὑπὸ 
<num>ΓΔΕ</num> γωνίᾳ: διπλασία ἄρα ἡ ὑπὸ <num>ΕΓΒ</num> γωνία τῆς ὑπὸ 
<num>ΕΔΓ</num>. ἀλλὰ τῆς ὑπὸ <num>ΕΓΒ</num> διπλασία ἐδείχθη ἡ ὑπὸ <num>ΑΕΓ</num>: 
τετραπλασία ἄρα ἡ ὑπὸ <num>ΑΕΓ</num> τῆς ὑπὸ <num>ΕΔΓ</num>. ἐδείχθη δὲ 
<lb rend="displayNum" n="25" />καὶ τῆς ὑπὸ <num>ΒΕΓ</num> τετραπλασία ἡ ὑπὸ <num>ΑΕΓ</num>: ἴση ἄρα ἡ 
ὑπὸ <num>ΕΔΓ</num> τῇ ὑπὸ <num>ΒΕΓ</num>. κοινὴ δὲ τῶν δύο τριγώνων, τοῦ 
τε <num>ΒΕΓ</num> καὶ τοῦ <num>ΒΕΔ</num>, ἡ ὑπὸ <num>ΕΒΔ</num> γωνία: καὶ λοιπὴ ἄρα 
ἡ ὑπὸ <num>ΒΕΔ</num> τῇ ὑπὸ <num>ΕΓΒ</num> ἐστιν ἴση: ἰσογώνιον ἄρα ἐστὶ 
τὸ <num>ΕΒΔ</num> τρίγωνον τῷ <num>ΕΒΓ</num> τριγώνῳ. ἀνάλογον ἄρα ἐστὶν 
<lb rend="displayNum" n="30" />ὡς ἡ <num>ΔΒ</num> πρὸς τὴν <num>ΒΕ</num>, οὕτως ἡ <num>ΕΒ</num> πρὸς τὴν <num>ΒΓ</num>. ἴση 
δὲ ἡ <num>ΕΒ</num> τῇ <num>ΓΔ</num>. ἔστιν ἄρα ὡς ἡ <num>ΒΔ</num> πρὸς τὴν <num>ΔΓ</num>, οὕτως 
ἡ <num>ΔΓ</num> πρὸς τὴν <num>ΓΒ</num>. μείζων δὲ ἡ <num>ΒΔ</num> τῆς <num>ΔΓ</num>: μείζων ἄρα 
καὶ ἡ <num>ΔΓ</num> τῆς <num>ΓΒ</num>. ἡ <num>ΒΔ</num> ἄρα εὐθεῖα ἄκρον καὶ μέσον 
λόγον τέτμηται <del status="unremarkable">κατὰ τὸ Γ</del>, καὶ τὸ μεῖζον τμῆμα αὐτῆς 
<lb rend="displayNum" n="35" />ἐστιν ἡ <num>ΔΓ</num>: ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="10" org="uniform" sample="complete"><p>ἐὰν εἰς κύκλον πεντάγωνον ἰσόπλευρον ἐγγραφῇ, ἡ τοῦ 
πενταγώνου πλευρὰ δύναται τήν τε τοῦ ἑξαγώνου καὶ τὴν 
τοῦ δεκαγώνου τῶν εἰς τὸν αὐτὸν κύκλον ἐγγραφομένων.  </p>
<p>ἔστω κύκλος ὁ <num>ΑΒΓΔΕ</num>, καὶ εἰς τὸν <num>ΑΒΓΔΕ</num> κύκλον 
<lb rend="displayNum" n="5" />πεντάγωνον ἰσόπλευρον ἐγγεγράφθω τὸ <num>ΑΒΓΔΕ</num>. 
λέγω, ὅτι ἡ τοῦ <num>ΑΒΓΔΕ</num> πενταγώνου πλευρὰ δύναται 
τήν τε τοῦ ἑξαγώνου καὶ τὴν τοῦ δεκαγώνου πλευρὰν τῶν 
εἰς τὸν <num>ΑΒΓΔΕ</num> κύκλον ἐγγραφομένων. </p>
<p>εἰλήφθω γὰρ τὸ κέντρον τοῦ κύκλου τὸ <num>Ζ</num> σημεῖον, καὶ 
<lb rend="displayNum" n="10" />ἐπιζευχθεῖσα ἡ <num>ΑΖ</num> διήχθω ἐπὶ τὸ <num>Η</num> σημεῖον, καὶ ἐπεζεύχθω 
ἡ <num>ΖΒ</num>, καὶ ἀπὸ τοῦ <num>Ζ</num> ἐπὶ τὴν <num>ΑΒ</num> κάθετος ἤχθω 
ἡ <num>ΖΘ</num>, καὶ διήχθω ἐπὶ τὸ <num>Κ</num>, καὶ ἐπεζεύχθωσαν αἱ <num>ΑΚ</num>, 
<num>ΚΒ</num>, καὶ πάλιν ἀπὸ τοῦ <num>Ζ</num> ἐπὶ τὴν <num>ΑΚ</num> κάθετος ἤχθω ἡ 
<num>ΖΛ</num>, καὶ διήχθω ἐπὶ τὸ <num>Μ</num>, καὶ ἐπεζεύχθω ἡ <num>ΚΝ</num>. ἐπεὶ 
<lb rend="displayNum" n="15" />ἴση ἐστὶν ἡ <num>ΑΒΓΗ</num> περιφέρεια τῇ <num>ΑΕΔΗ</num> περιφερείᾳ, 
ὧν ἡ <num>ΑΒΓ</num> τῇ <num>ΑΕΔ</num> ἐστιν ἴση, λοιπὴ ἄρα ἡ <num>ΓΗ</num> περιφέρεια 
λοιπῇ τῇ <num>ΗΔ</num> ἐστιν ἴση. πενταγώνου δὲ ἡ <num>ΓΔ</num>: 
δεκαγώνου ἄρα ἡ <num>ΓΗ</num>. καὶ ἐπεὶ ἴση ἐστὶν ἡ <num>ΖΑ</num> τῇ <num>ΖΒ</num>, καὶ 
κάθετος ἡ <num>ΖΘ</num>, ἴση ἄρα καὶ ἡ ὑπὸ <num>ΑΖΚ</num> γωνία τῇ ὑπὸ 
<lb rend="displayNum" n="20" /><num>ΚΖΒ</num>. ὥστε καὶ περιφέρεια ἡ <num>ΑΚ</num> τῇ <num>ΚΒ</num> ἐστιν ἴση: διπλῆ<figure />  
ἄρα ἡ <num>ΑΒ</num> περιφέρεια τῆς <num>ΒΚ</num> περιφερείας: δεκαγώνου 
ἄρα πλευρά ἐστιν ἡ <num>ΑΚ</num> εὐθεῖα. διὰ τὰ αὐτὰ δὴ καὶ ἡ <num>ΑΚ</num> 
τῆς <num>ΚΜ</num> ἐστι διπλῆ. καὶ ἐπεὶ διπλῆ ἐστιν ἡ <num>ΑΒ</num> περιφέρεια 
τῆς <num>ΒΚ</num> περιφερείας, ἴση δὲ ἡ <num>ΓΔ</num> περιφέρεια τῇ <num>ΑΒ</num> περιφερείᾳ, 
<lb rend="displayNum" n="25" />διπλῆ ἄρα καὶ ἡ <num>ΓΔ</num> περιφέρεια τῆς <num>ΒΚ</num> περιφερείας. 
ἔστι δὲ ἡ <num>ΓΔ</num> περιφέρεια καὶ τῆς <num>ΓΗ</num> διπλῆ: ἴση ἄρα 
ἡ <num>ΓΗ</num> περιφέρεια τῇ <num>ΒΚ</num> περιφερείᾳ. ἀλλὰ ἡ <num>ΒΚ</num> τῆς <num>ΚΜ</num> 
ἐστι διπλῆ, ἐπεὶ καὶ ἡ <num>ΚΑ</num>: καὶ ἡ <num>ΓΗ</num> ἄρα τῆς <num>ΚΜ</num> ἐστι 
διπλῆ. ἀλλὰ μὴν καὶ ἡ <num>ΓΒ</num> περιφέρεια τῆς <num>ΒΚ</num> περιφερείας 
<lb rend="displayNum" n="30" />ἐστὶ διπλῆ: ἴση γὰρ ἡ <num>ΓΒ</num> περιφέρεια τῇ <num>ΒΑ</num>. καὶ ὅλη 
ἄρα ἡ <num>ΗΒ</num> περιφέρεια τῆς <num>ΒΜ</num> ἐστι διπλῆ: ὥστε καὶ γωνία 
ἡ ὑπὸ <num>ΗΖΒ</num> γωνίας τῆς ὑπὸ <num>ΒΖΜ</num> <del status="unremarkable">ἐστι</del> διπλῆ. ἔστι δὲ 
ἡ ὑπὸ <num>ΗΖΒ</num> καὶ τῆς ὑπὸ <num>ΖΑΒ</num> διπλῆ: ἴση γὰρ ἡ ὑπὸ <num>ΖΑΒ</num> 
τῇ ὑπὸ <num>ΑΒΖ</num>. καὶ ἡ ὑπὸ <num>ΒΖΝ</num> ἄρα τῇ ὑπὸ <num>ΖΑΒ</num> ἐστιν 
<lb rend="displayNum" n="35" />ἴση. κοινὴ δὲ τῶν δύο τριγώνων, τοῦ τε <num>ΑΒΖ</num> καὶ τοῦ 
<num>ΒΖΝ</num>, ἡ ὑπὸ <num>ΑΒΖ</num> γωνία: λοιπὴ ἄρα ἡ ὑπὸ <num>ΑΖΒ</num> λοιπῇ 
τῇ ὑπὸ <num>ΒΝΖ</num> ἐστιν ἴση: ἰσογώνιον ἄρα ἐστὶ τὸ <num>ΑΒΖ</num> τρίγωνον 
τῷ <num>ΒΖΝ</num> τριγώνῳ. ἀνάλογον ἄρα ἐστὶν ὡς ἡ <num>ΑΒ</num> 
εὐθεῖα πρὸς τὴν <num>ΒΖ</num>, οὕτως ἡ <num>ΖΒ</num> πρὸς τὴν <num>ΒΝ</num>: τὸ ἄρα ὑπὸ 
<lb rend="displayNum" n="40" />τῶν <num>ΑΒΝ</num> ἴσον ἐστὶ τῷ ἀπὸ <num>ΒΖ</num>. πάλιν ἐπεὶ ἴση ἐστὶν ἡ 
<num>ΑΛ</num> τῇ <num>ΛΚ</num>, κοινὴ δὲ καὶ πρὸς ὀρθὰς ἡ <num>ΛΝ</num>, βάσις ἄρα ἡ 
<num>ΚΝ</num> βάσει τῇ <num>ΑΝ</num> ἐστιν ἴση: καὶ γωνία ἄρα ἡ ὑπὸ <num>ΛΚΝ</num> 
γωνίᾳ τῇ ὑπὸ <num>ΛΑΝ</num> ἐστιν ἴση. ἀλλὰ ἡ ὑπὸ <num>ΛΑΝ</num> τῇ ὑπὸ  
<num>ΚΒΝ</num> ἐστιν ἴση: καὶ ἡ ὑπὸ <num>ΛΚΝ</num> ἄρα τῇ ὑπὸ <num>ΚΒΝ</num> ἐστιν 
<lb rend="displayNum" n="45" />ἴση. καὶ κοινὴ τῶν δύο τριγώνων τοῦ τε <num>ΑΚΒ</num> καὶ τοῦ 
<num>ΑΚΝ</num> ἡ πρὸς τῷ <num>Α</num>. λοιπὴ ἄρα ἡ ὑπὸ <num>ΑΚΒ</num> λοιπῇ τῇ ὑπὸ 
<num>ΚΝΑ</num> ἐστιν ἴση: ἰσογώνιον ἄρα ἐστὶ τὸ <num>ΚΒΑ</num> τρίγωνον 
τῷ <num>ΚΝΑ</num> τριγώνῳ. ἀνάλογον ἄρα ἐστὶν ὡς ἡ <num>ΒΑ</num> εὐθεῖα 
πρὸς τὴν <num>ΑΚ</num>, οὕτως ἡ <num>ΚΑ</num> πρὸς τὴν <num>ΑΝ</num>: τὸ ἄρα ὑπὸ τῶν 
<lb rend="displayNum" n="50" /><num>ΒΑΝ</num> ἴσον ἐστὶ τῷ ἀπὸ τῆς <num>ΑΚ</num>. ἐδείχθη δὲ καὶ τὸ ὑπὸ τῶν 
<num>ΑΒΝ</num> ἴσον τῷ ἀπὸ τῆς <num>ΒΖ</num>: τὸ ἄρα ὑπὸ τῶν <num>ΑΒΝ</num> μετὰ 
τοῦ ὑπὸ <num>ΒΑΝ</num>, ὅπερ ἐστὶ τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΒΑ</num>, ἴσον ἐστὶ τῷ ἀπὸ 
τῆς <num>ΒΖ</num> μετὰ τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΑΚ</num>. καί ἐστιν ἡ μὲν <num>ΒΑ</num> πενταγώνου 
πλευρά, ἡ δὲ <num>ΒΖ</num> ἑξαγώνου, ἡ δὲ <num>ΑΚ</num> δεκαγώνου. 
<lb rend="displayNum" n="55" /></p><p>ἡ ἄρα τοῦ πενταγώνου πλευρὰ δύναται τήν τε τοῦ ἑξαγώνου 
καὶ τὴν τοῦ δεκαγώνου τῶν εἰς τὸν αὐτὸν κύκλον 
ἐγγραφομένων: ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="11" org="uniform" sample="complete"><p>ἐὰν εἰς κύκλον ῥητὴν ἔχοντα τὴν διάμετρον πεντάγωνον 
ἰσόπλευρον ἐγγραφῇ, ἡ τοῦ πενταγώνου πλευρὰ ἄλογός 
ἐστιν ἡ καλουμένη ἐλάσσων. </p>
<p>εἰς γὰρ κύκλον τὸν <num>ΑΒΓΔΕ</num> ῥητὴν ἔχοντα τὴν διάμετρον 
<lb rend="displayNum" n="5" />πεντάγωνον ἰσόπλευρον ἐγγεγράφθω τὸ <num>ΑΒΓΔΕ</num>: 
λέγω, ὅτι ἡ τοῦ <del status="unremarkable"><num>ΑΒΓΔΕ</num></del> πενταγώνου πλευρὰ ἄλογός 
ἐστιν ἡ καλουμένη ἐλάσσων.  </p>
<p>εἰλήφθω γὰρ τὸ κέντρον τοῦ κύκλου τὸ <num>Ζ</num> σημεῖον, καὶ 
ἐπεζεύχθωσαν αἱ <num>ΑΖ</num>, <num>ΖΒ</num> καὶ διήχθωσαν ἐπὶ τὰ <num>Η</num>, <num>Θ</num> 
<lb rend="displayNum" n="10" />σημεῖα, καὶ ἐπεζεύχθω ἡ <num>ΑΓ</num>, καὶ κείσθω τῆς <num>ΑΖ</num> τέταρτον 
μέρος ἡ <num>ΖΚ</num>. ῥητὴ δὲ ἡ <num>ΑΖ</num>: ῥητὴ ἄρα καὶ ἡ <num>ΖΚ</num>. ἔστι 
δὲ καὶ ἡ <num>ΒΖ</num> ῥητή: ὅλη ἄρα ἡ <num>ΒΚ</num> ῥητή ἐστιν. καὶ ἐπεὶ<figure /> 
ἴση ἐστὶν ἡ <num>ΑΓΗ</num> περιφέρεια τῇ <num>ΑΔΗ</num> περιφερείᾳ, ὧν ἡ 
<num>ΑΒΓ</num> τῇ <num>ΑΕΔ</num> ἐστιν ἴση, λοιπὴ ἄρα ἡ <num>ΓΗ</num> λοιπῇ τῇ <num>ΗΔ</num> 
<lb rend="displayNum" n="15" />ἐστιν ἴση. καὶ ἐὰν ἐπιζεύξωμεν τὴν <num>ΑΔ</num>, συνάγονται ὀρθαὶ 
αἱ πρὸς τῷ <num>Λ</num> γωνίαι, καὶ διπλῆ ἡ <num>ΓΔ</num> τῆς <num>ΓΛ</num>. διὰ τὰ αὐτὰ 
δὴ καὶ αἱ πρὸς τῷ <num>Μ</num> ὀρθαί εἰσιν, καὶ διπλῆ ἡ <num>ΑΓ</num> τῆς <num>ΓΜ</num>. 
ἐπεὶ οὖν ἴση ἐστὶν ἡ ὑπὸ <num>ΑΛΓ</num> γωνία τῇ ὑπὸ <num>ΑΜΖ</num>, κοινὴ 
<lb rend="displayNum" n="15" />δὲ τῶν δύο τριγώνων τοῦ τε <num>ΑΓΛ</num> καὶ τοῦ <num>ΑΜΖ</num> ἡ ὑπὸ 
<lb rend="displayNum" n="20" /><num>ΛΑΓ</num>, λοιπὴ ἄρα ἡ ὑπὸ <num>ΑΓΛ</num> λοιπῇ τῇ ὑπὸ <num>ΜΖΑ</num> ἐστιν  
ἴση: ἰσογώνιον ἄρα ἐστὶ τὸ <num>ΑΓΛ</num> τρίγωνον τῷ <num>ΑΜΖ</num> τριγώνῳ: 
ἀνάλογον ἄρα ἐστὶν ὡς ἡ <num>ΛΓ</num> πρὸς <num>ΓΑ</num>, οὕτως ἡ 
<num>ΜΖ</num> πρὸς <num>ΖΑ</num>: καὶ τῶν ἡγουμένων τὰ διπλάσια: ὡς ἄρα 
ἡ τῆς <num>ΛΓ</num> διπλῆ πρὸς τὴν <num>ΓΑ</num>, οὕτως ἡ τῆς <num>ΜΖ</num> διπλῆ 
<lb rend="displayNum" n="25" />πρὸς τὴν <num>ΖΑ</num>. ὡς δὲ ἡ τῆς <num>ΜΖ</num> διπλῆ πρὸς τὴν <num>ΖΑ</num>, οὕτως 
ἡ <num>ΜΖ</num> πρὸς τὴν ἡμίσειαν τῆς <num>ΖΑ</num>: καὶ ὡς ἄρα ἡ τῆς <num>ΛΓ</num> 
διπλῆ πρὸς τὴν <num>ΓΑ</num>, οὕτως ἡ <num>ΜΖ</num> πρὸς τὴν ἡμίσειαν τῆς 
<num>ΖΑ</num>. καὶ τῶν ἑπομένων τὰ ἡμίσεα: ὡς ἄρα ἡ τῆς <num>ΛΓ</num> 
διπλῆ πρὸς τὴν ἡμίσειαν τῆς <num>ΓΑ</num>, οὕτως ἡ <num>ΜΖ</num> πρὸς τὸ 
<lb rend="displayNum" n="30" />τέταρτον τῆς <num>ΖΑ</num>. καί ἐστι τῆς μὲν <num>ΛΓ</num> διπλῆ ἡ <num>ΔΓ</num>, τῆς 
δὲ <num>ΓΑ</num> ἡμίσεια ἡ <num>ΓΜ</num>, τῆς δὲ <num>ΖΑ</num> τέταρτον μέρος ἡ <num>ΖΚ</num>: 
ἔστιν ἄρα ὡς ἡ <num>ΔΓ</num> πρὸς τὴν <num>ΓΜ</num>, οὕτως ἡ <num>ΜΖ</num> πρὸς τὴν 
<num>ΖΚ</num>. συνθέντι καὶ ὡς συναμφότερος ἡ <num>ΔΓΜ</num> πρὸς τὴν 
<num>ΓΜ</num>, οὕτως ἡ <num>ΜΚ</num> πρὸς <num>ΚΖ</num>: καὶ ὡς ἄρα τὸ ἀπὸ συναμφοτέρου 
<lb rend="displayNum" n="35" />τῆς <num>ΔΓΜ</num> πρὸς τὸ ἀπὸ <num>ΓΜ</num>, οὕτως τὸ ἀπὸ <num>ΜΚ</num> 
πρὸς τὸ ἀπὸ <num>ΚΖ</num>. καὶ ἐπεὶ τῆς ὑπὸ δύο πλευρὰς τοῦ πενταγώνου 
ὑποτεινούσης, οἷον τῆς <num>ΑΓ</num>, ἄκρον καὶ μέσον λόγον 
τεμνομένης τὸ μεῖζον τμῆμα ἴσον ἐστὶ τῇ τοῦ πενταγώνου 
πλευρᾷ, τουτέστι τῇ <num>ΔΓ</num>, τὸ δὲ μεῖζον τμῆμα προσλαβὸν 
<lb rend="displayNum" n="40" />τὴν ἡμίσειαν τῆς ὅλης πενταπλάσιον δύναται τοῦ ἀπὸ 
τῆς ἡμισείας τῆς ὅλης, καί ἐστιν ὅλης τῆς <num>ΑΓ</num> ἡμίσεια ἡ 
<num>ΓΜ</num>, τὸ ἄρα ἀπὸ τῆς <num>ΔΓΜ</num> ὡς μιᾶς πενταπλάσιόν ἐστι 
τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΓΜ</num>. ὡς δὲ τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΔΓΜ</num> ὡς μιᾶς πρὸς τὸ 
ἀπὸ τῆς <num>ΓΜ</num>, οὕτως ἐδείχθη τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΜΚ</num> πρὸς τὸ ἀπὸ 
<lb rend="displayNum" n="45" />τῆς <num>ΚΖ</num>: πενταπλάσιον ἄρα τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΜΚ</num> τοῦ ἀπὸ τῆς  
<num>ΚΖ</num>. ῥητὸν δὲ τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΚΖ</num>: ῥητὴ γὰρ ἡ διάμετρος: 
ῥητὸν ἄρα καὶ τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΜΚ</num>: ῥητὴ ἄρα ἐστὶν ἡ <num>ΜΚ</num> 
<del status="unremarkable">δυνάμει μόνον</del>. καὶ ἐπεὶ τετραπλασία ἐστὶν ἡ <num>ΒΖ</num> τῆς 
<num>ΖΚ</num>, πενταπλασία ἄρα ἐστὶν ἡ <num>ΒΚ</num> τῆς <num>ΚΖ</num>: εἰκοσιπενταπλάσιον 
<lb rend="displayNum" n="50" />ἄρα τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΒΚ</num> τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΚΖ</num>. πενταπλάσιον 
δὲ τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΜΚ</num> τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΚΖ</num>: πενταπλάσιον 
ἄρα τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΒΚ</num> τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΚΜ</num>: τὸ ἄρα ἀπὸ τῆς <num>ΒΚ</num> 
πρὸς τὸ ἀπὸ <num>ΚΜ</num> λόγον οὐκ ἔχει, ὃν τετράγωνος ἀριθμὸς 
πρὸς τετράγωνον ἀριθμόν: ἀσύμμετρος ἄρα ἐστὶν ἡ <num>ΒΚ</num> 
<lb rend="displayNum" n="55" />τῇ <num>ΚΜ</num> μήκει. καί ἐστι ῥητὴ ἑκατέρα αὐτῶν. αἱ <num>ΒΚ</num>, <num>ΚΜ</num> 
ἄρα ῥηταί εἰσι δυνάμει μόνον σύμμετροι. ἐὰν δὲ ἀπὸ ῥητῆς 
ῥητὴ ἀφαιρεθῇ δυνάμει μόνον σύμμετρος οὖσα τῇ ὅλῃ, ἡ 
λοιπὴ ἄλογός ἐστιν ἀποτομή: ἀποτομὴ ἄρα ἐστὶν ἡ <num>ΜΒ</num>, 
προσαρμόζουσα δὲ αὐτῇ ἡ <num>ΜΚ</num>. λέγω δή, ὅτι καὶ τετάρτη. 
<lb rend="displayNum" n="60" />ᾧ δὴ μεῖζόν ἐστι τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΒΚ</num> τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΚΜ</num>, ἐκείνῳ 
ἴσον ἔστω τὸ ἀπὸ τῆς <num>Ν</num>: ἡ <num>ΒΚ</num> ἄρα τῆς <num>ΚΜ</num> μεῖζον δύναται 
τῇ <num>Ν</num>. καὶ ἐπεὶ σύμμετρός ἐστιν ἡ <num>ΚΖ</num> τῇ <num>ΖΒ</num>, καὶ 
συνθέντι σύμμετρός ἐστιν ἡ <num>ΚΒ</num> τῇ <num>ΖΒ</num>. ἀλλὰ ἡ <num>ΒΖ</num> τῇ <num>ΒΘ</num> 
σύμμετρός ἐστιν: καὶ ἡ <num>ΒΚ</num> ἄρα τῇ <num>ΒΘ</num> σύμμετρός ἐστιν. 
<lb rend="displayNum" n="65" />καὶ ἐπεὶ πενταπλάσιόν ἐστι τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΒΚ</num> τοῦ ἀπὸ τῆς 
<num>ΚΜ</num>, τὸ ἄρα ἀπὸ τῆς <num>ΒΚ</num> πρὸς τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΚΜ</num> λόγον 
ἔχει, ὃν <add>ε</add> πρὸς ἕν. ἀναστρέψαντι ἄρα τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΒΚ</num> πρὸς  
τὸ ἀπὸ τῆς <num>Ν</num> λόγον ἔχει, ὃν <add>ε</add> πρὸς <add>δ</add>, οὐχ ὃν τετράγωνος 
πρὸς τετράγωνον: ἀσύμμετρος ἄρα ἐστὶν ἡ <num>ΒΚ</num> τῇ <num>Ν</num>: ἡ 
<lb rend="displayNum" n="70" /><num>ΒΚ</num> ἄρα τῆς <num>ΚΜ</num> μεῖζον δύναται τῷ ἀπὸ ἀσυμμέτρου 
ἑαυτῇ. ἐπεὶ οὖν ὅλη ἡ <num>ΒΚ</num> τῆς προσαρμοζούσης τῆς <num>ΚΜ</num> 
μεῖζον δύναται τῷ ἀπὸ ἀσυμμέτρου ἑαυτῇ, καὶ ὅλη ἡ <num>ΒΚ</num> 
σύμμετρός ἐστι τῇ ἐκκειμένῃ ῥητῇ τῇ <num>ΒΘ</num>, ἀποτομὴ ἄρα 
τετάρτη ἐστὶν ἡ <num>ΜΒ</num>. τὸ δὲ ὑπὸ ῥητῆς καὶ ἀποτομῆς 
<lb rend="displayNum" n="75" />τετάρτης περιεχόμενον ὀρθογώνιον ἄλογόν ἐστιν, καὶ ἡ 
δυναμένη αὐτὸ ἄλογός ἐστιν, καλεῖται δὲ ἐλάττων. δύναται 
δὲ τὸ ὑπὸ τῶν <num>ΘΒΜ</num> ἡ <num>ΑΒ</num> διὰ τὸ ἐπιζευγνυμένης 
τῆς <num>ΑΘ</num> ἰσογώνιον γίνεσθαι τὸ <num>ΑΒΘ</num> τρίγωνον τῷ 
<num>ΑΒΜ</num> τριγώνῳ καὶ εἶναι ὡς τὴν <num>ΘΒ</num> πρὸς τὴν <num>ΒΑ</num>, οὕτως 
<lb rend="displayNum" n="80" />τὴν <num>ΑΒ</num> πρὸς τὴν <num>ΒΜ</num>. </p>
<p>ἡ ἄρα <num>ΑΒ</num> τοῦ πενταγώνου πλευρὰ ἄλογός ἐστιν ἡ 
καλουμένη ἐλάττων: ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="12" org="uniform" sample="complete"><p>ἐὰν εἰς κύκλον τρίγωνον ἰσόπλευρον ἐγγραφῇ, ἡ τοῦ 
τριγώνου πλευρὰ δυνάμει τριπλασίων ἐστὶ τῆς ἐκ τοῦ 
κέντρου τοῦ κύκλου. </p>
<p>ἔστω κύκλος ὁ <num>ΑΒΓ</num>, καὶ εἰς αὐτὸν τρίγωνον ἰσόπλευρον 
<lb rend="displayNum" n="5" />ἐγγεγράφθω τὸ <num>ΑΒΓ</num>: λέγω, ὅτι τοῦ <num>ΑΒΓ</num> τριγώνου  
μία πλευρὰ δυνάμει τριπλασίων <figure />
ἐστὶ τῆς ἐκ τοῦ κέντρου 
τοῦ <num>ΑΒΓ</num> κύκλου. </p>
<p>εἰλήφθω γὰρ τὸ κέντρον 
<lb rend="displayNum" n="10" />τοῦ <num>ΑΒΓ</num> κύκλου τὸ <num>Δ</num>, καὶ 
ἐπιζευχθεῖσα ἡ <num>ΑΔ</num> διήχθω 
ἐπὶ τὸ <num>Ε</num>, καὶ ἐπεζεύχθω ἡ 
<num>ΒΕ</num>. καὶ ἐπεὶ ἰσόπλευρόν ἐστι 
τὸ <num>ΑΒΓ</num> τρίγωνον, ἡ <num>ΒΕΓ</num> 
<lb rend="displayNum" n="15" />ἄρα περιφέρεια τρίτον μέρος 
ἐστὶ τῆς τοῦ <num>ΑΒΓ</num> κύκλου 
περιφερείας. ἡ ἄρα <num>ΒΕ</num> περιφέρεια ἕκτον ἐστὶ μέρος τῆς 
τοῦ κύκλου περιφερείας: ἑξαγώνου ἄρα ἐστὶν ἡ <num>ΒΕ</num> εὐθεῖα: 
ἴση ἄρα ἐστὶ τῇ ἐκ τοῦ κέντρου τῇ <num>ΔΕ</num>. καὶ ἐπεὶ διπλῆ 
<lb rend="displayNum" n="20" />ἐστιν ἡ <num>ΑΕ</num> τῆς <num>ΔΕ</num>, τετραπλάσιόν ἐστι τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΑΕ</num> 
τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΕΔ</num>, τουτέστι τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΒΕ</num>. ἴσον δὲ τὸ ἀπὸ 
τῆς <num>ΑΕ</num> τοῖς ἀπὸ τῶν <num>ΑΒ</num>, <num>ΒΕ</num>: τὰ ἄρα ἀπὸ τῶν <num>ΑΒ</num>, <num>ΒΕ</num> 
τετραπλάσιά ἐστι τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΒΕ</num>. διελόντι ἄρα τὸ ἀπὸ 
τῆς <num>ΑΒ</num> τριπλάσιόν ἐστι τοῦ ἀπὸ <num>ΒΕ</num>. ἴση δὲ ἡ <num>ΒΕ</num> τῇ <num>ΔΕ</num>: 
<lb rend="displayNum" n="25" />τὸ ἄρα ἀπὸ τῆς <num>ΑΒ</num> τριπλάσιόν ἐστι τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΔΕ</num>. </p>
<p>ἡ ἄρα τοῦ τριγώνου πλευρὰ δυνάμει τριπλασία ἐστὶ 
τῆς ἐκ τοῦ κέντρου <del status="unremarkable">τοῦ κύκλου</del>: ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="13" org="uniform" sample="complete"><p>πυραμίδα συστήσασθαι καὶ σφαίρᾳ περιλαβεῖν τῇ 
δοθείσῃ καὶ δεῖξαι, ὅτι ἡ τῆς σφαίρας διάμετρος δυνάμει 
ἡμιολία ἐστὶ τῆς πλευρᾶς τῆς πυραμίδος.  </p>
<p>Ἐκκείσθω ἡ τῆς δοθείσης σφαίρας διάμετρος ἡ <num>ΑΒ</num>, καὶ 
<lb rend="displayNum" n="5" />τετμήσθω κατὰ τὸ <num>Γ</num> σημεῖον, ὥστε διπλασίαν εἶναι τὴν 
<num>ΑΓ</num> τῆς <num>ΓΒ</num>: καὶ γεγράφθω ἐπὶ τῆς <num>ΑΒ</num> ἡμικύκλιον τὸ 
<num>ΑΔΒ</num>, καὶ ἤχθω ἀπὸ τοῦ <num>Γ</num> σημείου τῇ <num>ΑΒ</num> πρὸς ὀρθὰς ἡ 
<num>ΓΔ</num>, καὶ ἐπεζεύχθω ἡ <num>ΔΑ</num>: καὶ ἐκκείσθω κύκλος ὁ <num>ΕΖΗ</num> 
ἴσην ἔχων τὴν ἐκ τοῦ κέντρου τῇ <num>ΔΓ</num>, καὶ ἐγγεγράφθω εἰς 
<lb rend="displayNum" n="10" />τὸν <num>ΕΖΗ</num> κύκλον τρίγωνον ἰσόπλευρον τὸ <num>ΕΖΗ</num>: καὶ 
εἰλήφθω τὸ κέντρον τοῦ κύκλου τὸ <num>Θ</num> σημεῖον, καὶ ἐπεζεύχθωσαν 
αἱ <num>ΕΘ</num>, <num>ΘΖ</num>, <num>ΘΗ</num>: καὶ ἀνεστάτω ἀπὸ τοῦ <num>Θ</num> σημείου 
τῷ τοῦ <num>ΕΖΗ</num> κύκλου ἐπιπέδῳ πρὸς ὀρθὰς ἡ <num>ΘΚ</num>, 
καὶ ἀφῃρήσθω ἀπὸ τῆς <num>ΘΚ</num> τῇ <num>ΑΓ</num> εὐθείᾳ ἴση ἡ <num>ΘΚ</num>, καὶ 
<lb rend="displayNum" n="15" />ἐπεζεύχθωσαν αἱ <num>ΚΕ</num>, <num>ΚΖ</num>, <num>ΚΗ</num>. καὶ ἐπεὶ ἡ <num>ΚΘ</num> ὀρθή 
<figure />ἐστι πρὸς τὸ τοῦ <num>ΕΖΗ</num> κύκλου 
ἐπίπεδον, καὶ πρὸς πάσας ἄρα 
τὰς ἁπτομένας αὐτῆς εὐθείας 
καὶ οὔσας ἐν τῷ τοῦ <num>ΕΖΗ</num> 
<lb rend="displayNum" n="20" />κύκλου ἐπιπέδῳ ὀρθὰς ποιήσει 
γωνίας. ἅπτεται δὲ αὐτῆς ἑκάστη 
τῶν <num>ΘΕ</num>, <num>ΘΖ</num>, <num>ΘΗ</num>: ἡ <num>ΘΚ</num> 
ἄρα πρὸς ἑκάστην τῶν <num>ΘΕ</num>, 
<num>ΘΖ</num>, <num>ΘΗ</num> ὀρθή ἐστιν. καὶ ἐπεὶ 
<lb rend="displayNum" n="25" />ἴση ἐστὶν ἡ μὲν <num>ΑΓ</num> τῇ <num>ΘΚ</num>, ἡ 
δὲ <num>ΓΔ</num> τῇ <num>ΘΕ</num>, καὶ ὀρθὰς γωνίας 
περιέχουσιν, βάσις ἄρα ἡ 
<num>ΔΑ</num> βάσει τῇ <num>ΚΕ</num> ἐστιν ἴση. διὰ 
τὰ αὐτὰ δὴ καὶ ἑκατέρα τῶν 
<lb rend="displayNum" n="30" /><num>ΚΖ</num>, <num>ΚΗ</num> τῇ <num>ΔΑ</num> ἐστιν ἴση: αἱ  
τρεῖς ἄρα αἱ <num>ΚΕ</num>, <num>ΚΖ</num>, <num>ΚΗ</num> ἴσαι ἀλλήλαις εἰσίν. καὶ ἐπεὶ 
διπλῆ ἐστιν ἡ <num>ΑΓ</num> τῆς <num>ΓΒ</num>, τριπλῆ ἄρα ἡ <num>ΑΒ</num> τῆς <num>ΒΓ</num>. ὡς 
δὲ ἡ <num>ΑΒ</num> πρὸς τὴν <num>ΒΓ</num>, οὕτως τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΑΔ</num> πρὸς τὸ ἀπὸ 
τῆς <num>ΔΓ</num>, ὡς ἑξῆς δειχθήσεται. τριπλάσιον ἄρα τὸ ἀπὸ τῆς 
<lb rend="displayNum" n="35" /><num>ΑΔ</num> τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΔΓ</num>. ἔστι δὲ καὶ τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΖΕ</num> τοῦ ἀπὸ 
τῆς <num>ΕΘ</num> τριπλάσιον, καί ἐστιν ἴση ἡ <num>ΔΓ</num> τῇ <num>ΕΘ</num>: ἴση ἄρα 
καὶ ἡ <num>ΔΑ</num> τῇ <num>ΕΖ</num>. ἀλλὰ ἡ <num>ΔΑ</num> ἑκάστῃ τῶν <num>ΚΕ</num>, <num>ΚΖ</num>, <num>ΚΗ</num> 
ἐδείχθη ἴση: καὶ ἑκάστη ἄρα τῶν <num>ΕΖ</num>, <num>ΖΗ</num>, <num>ΗΕ</num> ἑκάστῃ 
τῶν <num>ΚΕ</num>, <num>ΚΖ</num>, <num>ΚΗ</num> ἐστιν ἴση: ἰσόπλευρα ἄρα ἐστὶ τὰ τέσσαρα 
<lb rend="displayNum" n="40" />τρίγωνα τὰ <num>ΕΖΗ</num>, <num>ΚΕΖ</num>, <num>ΚΖΗ</num>, <num>ΚΕΗ</num>. πυραμὶς 
ἄρα συνέσταται ἐκ τεσσάρων τριγώνων ἰσοπλεύρων, ἧς 
βάσις μέν ἐστι τὸ <num>ΕΖΗ</num> τρίγωνον, κορυφὴ δὲ τὸ <num>Κ</num> σημεῖον. 
<lb rend="displayNum" n="40" /></p><p>δεῖ δὴ αὐτὴν καὶ σφαίρᾳ περιλαβεῖν τῇ δοθείσῃ καὶ δεῖξαι, 
ὅτι ἡ τῆς σφαίρας διάμετρος ἡμιολία ἐστὶ δυνάμει τῆς 
<lb rend="displayNum" n="45" />πλευρᾶς τῆς πυραμίδος. </p>
<p>Ἐκβεβλήσθω γὰρ ἐπ᾽ εὐθείας τῇ <num>ΚΘ</num> εὐθεῖα ἡ <num>ΘΛ</num>, 
καὶ κείσθω τῇ <num>ΓΒ</num> ἴση ἡ <num>ΘΛ</num>. καὶ ἐπεί ἐστιν ὡς ἡ <num>ΑΓ</num> 
πρὸς τὴν <num>ΓΔ</num>, οὕτως ἡ <num>ΓΔ</num> πρὸς τὴν <num>ΓΒ</num>, ἴση δὲ ἡ μὲν <num>ΑΓ</num> 
τῇ <num>ΚΘ</num>, ἡ δὲ <num>ΓΔ</num> τῇ <num>ΘΕ</num>, ἡ δὲ <num>ΓΒ</num> τῇ <num>ΘΛ</num>, ἔστιν ἄρα ὡς ἡ 
<lb rend="displayNum" n="50" /><num>ΚΘ</num> πρὸς τὴν <num>ΘΕ</num>, οὕτως ἡ <num>ΕΘ</num> πρὸς τὴν <num>ΘΛ</num>: τὸ ἄρα ὑπὸ 
τῶν <num>ΚΘ</num>, <num>ΘΛ</num> ἴσον ἐστὶ τῷ ἀπὸ τῆς <num>ΕΘ</num>. καί ἐστιν ὀρθὴ  
ἑκατέρα τῶν ὑπὸ <num>ΚΘΕ</num>, <num>ΕΘΛ</num> γωνιῶν: τὸ ἄρα ἐπὶ τῆς 
<num>ΚΛ</num> γραφόμενον ἡμικύκλιον ἥξει καὶ διὰ τοῦ <num>Ε</num> <del status="unremarkable">ἐπειδήπερ 
ἐὰν ἐπιζεύξωμεν τὴν <num>ΕΛ</num>, ὀρθὴ γίνεται ἡ ὑπὸ <num>ΛΕΚ</num> γωνία 
<lb rend="displayNum" n="55" />διὰ τὸ ἰσογώνιον γίνεσθαι τὸ <num>ΕΛΚ</num> τρίγωνον ἑκατέρῳ τῶν 
<num>ΕΛΘ</num>, <num>ΕΘΚ</num> τριγώνων</del>. ἐὰν δὴ μενούσης τῆς <num>ΚΛ</num> περιενεχθὲν 
τὸ ἡμικύκλιον εἰς τὸ αὐτὸ πάλιν ἀποκατασταθῇ, 
ὅθεν ἤρξατο φέρεσθαι, ἥξει καὶ διὰ τῶν <num>Ζ</num>, <num>Η</num> σημείων 
ἐπιζευγνυμένων τῶν <num>ΖΛ</num>, <num>ΛΗ</num> καὶ ὀρθῶν ὁμοίως γινομένων 
<lb rend="displayNum" n="60" />τῶν πρὸς τοῖς <num>Ζ</num>, <num>Η</num> γωνιῶν: καὶ ἔσται ἡ πυραμὶς σφαίρᾳ 
περιειλημμένη τῇ δοθείσῃ. ἡ γὰρ <num>ΚΛ</num> τῆς σφαίρας διάμετρος 
ἴση ἐστὶ τῇ τῆς δοθείσης σφαίρας διαμέτρῳ τῇ <num>ΑΒ</num>, 
ἐπειδήπερ τῇ μὲν <num>ΑΓ</num> ἴση κεῖται ἡ <num>ΚΘ</num>, τῇ δὲ <num>ΓΒ</num> ἡ <num>ΘΛ</num>. </p>
<p>λέγω δή, ὅτι ἡ τῆς σφαίρας διάμετρος ἡμιολία ἐστὶ 
<lb rend="displayNum" n="65" />δυνάμει τῆς πλευρᾶς τῆς πυραμίδος. </p>
<p>ἐπεὶ γὰρ διπλῆ ἐστιν ἡ <num>ΑΓ</num> τῆς <num>ΓΒ</num>, τριπλῆ ἄρα ἐστὶν 
ἡ <num>ΑΒ</num> τῆς <num>ΒΓ</num>: ἀναστρέψαντι ἡμιολία ἄρα ἐστὶν ἡ <num>ΒΑ</num> τῆς 
<num>ΑΓ</num>. ὡς δὲ ἡ <num>ΒΑ</num> πρὸς τὴν <num>ΑΓ</num>, οὕτως τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΒΑ</num> 
πρὸς τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΑΔ</num> <del status="unremarkable">ἐπειδήπερ ἐπιζευγνυμένης τῆς <num>ΔΒ</num> 
<lb rend="displayNum" n="70" />ἐστιν ὡς ἡ <num>ΒΑ</num> πρὸς τὴν <num>ΑΔ</num>, οὕτως ἡ <num>ΔΑ</num> πρὸς τὴν <num>ΑΓ</num> 
διὰ τὴν ὁμοιότητα τῶν <num>ΔΑΒ</num>, <num>ΔΑΓ</num> τριγώνων, καὶ εἶναι 
ὡς τὴν πρώτην πρὸς τὴν τρίτην, οὕτως τὸ ἀπὸ τῆς πρώτης 
πρὸς τὸ ἀπὸ τῆς δευτέρας</del>. ἡμιόλιον ἄρα καὶ τὸ ἀπὸ τῆς 
<num>ΒΑ</num> τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΑΔ</num>. καί ἐστιν ἡ μὲν <num>ΒΑ</num> ἡ τῆς δοθείσης 
<lb rend="displayNum" n="75" />σφαίρας διάμετρος, ἡ δὲ <num>ΑΔ</num> ἴση τῇ πλευρᾷ τῆς πυραμίδος. 
 </p>
<p>ἡ ἄρα τῆς σφαίρας διάμετρος ἡμιολία ἐστὶ τῆς πλευρᾶς 
τῆς πυραμίδος: ὅπερ ἔδει δεῖξαι. </p>
<p>λῆμμα 
<lb rend="displayNum" n="80" /></p><p>δεικτέον, ὅτι ἐστὶν ὡς ἡ <num>ΑΒ</num> πρὸς τὴν <num>ΒΓ</num>, οὕτως τὸ 
ἀπὸ τῆς <num>ΑΔ</num> πρὸς τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΔΓ</num>. </p>
<p>Ἐκκείσθω γὰρ ἡ τοῦ ἡμικυκλίου καταγραφή, καὶ ἐπεζεύχθω 
ἡ <num>ΔΒ</num>, καὶ ἀναγεγράφθω ἀπὸ τῆς <num>ΑΓ</num> τετράγωνον 
τὸ <num>ΕΓ</num>, καὶ συμπεπληρώσθω <figure />
<lb rend="displayNum" n="85" />τὸ <num>ΖΒ</num> παραλληλόγραμμον. 
ἐπεὶ οὖν διὰ τὸ ἰσογώνιον 
εἶναι τὸ <num>ΔΑΒ</num> τρίγωνον τῷ 
<num>ΔΑΓ</num> τριγώνῳ ἐστὶν ὡς ἡ <num>ΒΑ</num> 
πρὸς τὴν <num>ΑΔ</num>, οὕτως ἡ <num>ΔΑ</num> 
<lb rend="displayNum" n="90" />πρὸς τὴν <num>ΑΓ</num>, τὸ ἄρα ὑπὸ τῶν 
<num>ΒΑ</num>, <num>ΑΓ</num> ἴσον ἐστὶ τῷ ἀπὸ 
τῆς <num>ΑΔ</num>. καὶ ἐπεί ἐστιν ὡς ἡ 
<num>ΑΒ</num> πρὸς τὴν <num>ΒΓ</num>, οὕτως τὸ 
<num>ΕΒ</num> πρὸς τὸ <num>ΒΖ</num>, καί ἐστι τὸ 
<lb rend="displayNum" n="95" />μὲν <num>ΕΒ</num> τὸ ὑπὸ τῶν <num>ΒΑ</num>, <num>ΑΓ</num>: 
ἴση γὰρ ἡ <num>ΕΑ</num> τῇ <num>ΑΓ</num>: τὸ δὲ <num>ΒΖ</num> τὸ ὑπὸ τῶν <num>ΑΓ</num>, <num>ΓΒ</num>, 
ὡς ἄρα ἡ <num>ΑΒ</num> πρὸς τὴν <num>ΒΓ</num>, οὕτως τὸ ὑπὸ τῶν <num>ΒΑ</num>, <num>ΑΓ</num> 
πρὸς τὸ ὑπὸ τῶν <num>ΑΓ</num>, <num>ΓΒ</num>. καί ἐστι τὸ μὲν ὑπὸ τῶν <num>ΒΑ</num>, 
<num>ΑΓ</num> ἴσον τῷ ἀπὸ τῆς <num>ΑΔ</num>, τὸ δὲ ὑπὸ τῶν <num>ΑΓΒ</num> ἴσον τῷ 
<lb rend="displayNum" n="100" />ἀπὸ τῆς <num>ΔΓ</num>: ἡ γὰρ <num>ΔΓ</num> κάθετος τῶν τῆς βάσεως τμημάτων 
τῶν <num>ΑΓ</num>, <num>ΓΒ</num> μέση ἀνάλογόν ἐστι διὰ τὸ ὀρθὴν εἶναι 
τὴν ὑπὸ <num>ΑΔΒ</num>. ὡς ἄρα ἡ <num>ΑΒ</num> πρὸς τὴν <num>ΒΓ</num>, οὕτως τὸ ἀπὸ 
τῆς <num>ΑΔ</num> πρὸς τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΔΓ</num>: ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="14" org="uniform" sample="complete"><p>ὀκτάεδρον συστήσασθαι καὶ σφαίρᾳ περιλαβεῖν, ᾗ καὶ 
τὰ πρότερα, καὶ δεῖξαι, ὅτι ἡ τῆς σφαίρας διάμετρος δυνάμει 
διπλασία ἐστὶ τῆς πλευρᾶς τοῦ ὀκταέδρου. </p>
<p>Ἐκκείσθω ἡ τῆς δοθείσης σφαίρας διάμετρος ἡ <num>ΑΒ</num>, καὶ 
<lb rend="displayNum" n="5" />τετμήσθω δίχα κατὰ τὸ <num>Γ</num>, καὶ γεγράφθω ἐπὶ τῆς <num>ΑΒ</num> 
ἡμικύκλιον τὸ <num>ΑΔΒ</num>, καὶ ἤχθω ἀπὸ τοῦ <num>Γ</num> τῇ <num>ΑΒ</num> πρὸς 
<figure />ὀρθὰς ἡ <num>ΓΔ</num>, καὶ ἐπεζεύχθω ἡ <num>ΔΒ</num>, 
καὶ ἐκκείσθω τετράγωνον τὸ <num>ΕΖΗΘ</num> 
ἴσην ἔχον ἑκάστην τῶν πλευρῶν τῇ 
<lb rend="displayNum" n="10" /><num>ΔΒ</num>, καὶ ἐπεζεύχθωσαν αἱ <num>ΘΖ</num>, <num>ΕΗ</num>, 
καὶ ἀνεστάτω ἀπὸ τοῦ <num>Κ</num> σημείου τῷ 
τοῦ <num>ΕΖΗΘ</num> τετραγώνου ἐπιπέδῳ πρὸς 
ὀρθὰς εὐθεῖα ἡ <num>ΚΛ</num> καὶ διήχθω ἐπὶ 
τὰ ἕτερα μέρη τοῦ ἐπιπέδου ὡς ἡ <num>ΚΜ</num>, 
<lb rend="displayNum" n="15" />καὶ ἀφῃρήσθω ἀφ᾽ ἑκατέρας τῶν <num>ΚΛ</num>, 
<num>ΚΜ</num> μιᾷ τῶν <num>ΕΚ</num>, <num>ΖΚ</num>, <num>ΗΚ</num>, <num>ΘΚ</num> 
ἴση ἑκατέρα τῶν <num>ΚΛ</num>, <num>ΚΜ</num>, καὶ ἐπεζεύχθωσαν 
αἱ <num>ΛΕ</num>, <num>ΛΖ</num>, <num>ΛΗ</num>, <num>ΛΘ</num>, <num>ΜΕ</num>, <num>ΜΖ</num>, <num>ΜΗ</num>, <num>ΜΘ</num>. 
καὶ ἐπεὶ ἴση ἐστὶν ἡ <num>ΚΕ</num> τῇ <num>ΚΘ</num>, καί ἐστιν ὀρθὴ ἡ ὑπὸ 
<lb rend="displayNum" n="20" /><num>ΕΚΘ</num> γωνία, τὸ ἄρα ἀπὸ τῆς <num>ΘΕ</num> διπλάσιόν ἐστι τοῦ 
ἀπὸ τῆς <num>ΕΚ</num>. πάλιν, ἐπεὶ ἴση ἐστὶν ἡ <num>ΛΚ</num> τῇ <num>ΚΕ</num>, καί ἐστιν 
ὀρθὴ ἡ ὑπὸ <num>ΛΚΕ</num> γωνία, τὸ ἄρα ἀπὸ τῆς <num>ΕΛ</num> διπλάσιόν 
ἐστι τοῦ ἀπὸ <num>ΕΚ</num>. ἐδείχθη δὲ καὶ τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΘΕ</num> διπλάσιον 
τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΕΚ</num>: τὸ ἄρα ἀπὸ τῆς <num>ΛΕ</num> ἴσον ἐστὶ τῷ 
<lb rend="displayNum" n="25" />ἀπὸ τῆς <num>ΕΘ</num>: ἴση ἄρα ἐστὶν ἡ <num>ΛΕ</num> τῇ <num>ΕΘ</num>. διὰ τὰ αὐτὰ δὴ 
καὶ ἡ <num>ΛΘ</num> τῇ <num>ΘΕ</num> ἐστιν ἴση: ἰσόπλευρον ἄρα ἐστὶ τὸ <num>ΛΕΘ</num> 
τρίγωνον. ὁμοίως δὴ δείξομεν, ὅτι καὶ ἕκαστον τῶν λοιπῶν 
τριγώνων, ὧν βάσεις μέν εἰσιν αἱ τοῦ <num>ΕΖΗΘ</num> τετραγώνου 
πλευραί, κορυφαὶ δὲ τὰ <num>Λ</num>, <num>Μ</num> σημεῖα, ἰσόπλευρόν 
<lb rend="displayNum" n="30" />ἐστιν: ὀκτάεδρον ἄρα συνέσταται ὑπὸ ὀκτὼ τριγώνων 
ἰσοπλεύρων περιεχόμενον. </p>
<p>δεῖ δὴ αὐτὸ καὶ σφαίρᾳ περιλαβεῖν τῇ δοθείσῃ καὶ δεῖξαι, 
ὅτι ἡ τῆς σφαίρας διάμετρος δυνάμει διπλασίων ἐστὶ 
τῆς τοῦ ὀκταέδρου πλευρᾶς. 
<lb rend="displayNum" n="35" /></p><p>ἐπεὶ γὰρ αἱ τρεῖς αἱ <num>ΛΚ</num>, <num>ΚΜ</num>, <num>ΚΕ</num> ἴσαι ἀλλήλαις εἰσίν, 
τὸ ἄρα ἐπὶ τῆς <num>ΛΜ</num> γραφόμενον ἡμικύκλιον ἥξει καὶ διὰ 
τοῦ <num>Ε</num>. καὶ διὰ τὰ αὐτά, ἐὰν μενούσης τῆς <num>ΛΜ</num> περιενεχθὲν 
τὸ ἡμικύκλιον εἰς τὸ αὐτὸ ἀποκατασταθῇ, ὅθεν ἤρξατο 
φέρεσθαι, ἥξει καὶ διὰ τῶν <num>Ζ</num>, <num>Η</num>, <num>Θ</num> σημείων, καὶ ἔσται 
<lb rend="displayNum" n="40" />σφαίρᾳ περιειλημμένον τὸ ὀκτάεδρον. λέγω δή, ὅτι καὶ τῇ 
δοθείσῃ. ἐπεὶ γὰρ ἴση ἐστὶν ἡ <num>ΛΚ</num> τῇ <num>ΚΜ</num>, κοινὴ δὲ ἡ <num>ΚΕ</num>, 
καὶ γωνίας ὀρθὰς περιέχουσιν, βάσις ἄρα ἡ <num>ΛΕ</num> βάσει τῇ 
<num>ΕΜ</num> ἐστιν ἴση. καὶ ἐπεὶ ὀρθή ἐστιν ἡ ὑπὸ <num>ΛΕΜ</num> γωνία: 
ἐν ἡμικυκλίῳ γάρ: τὸ ἄρα ἀπὸ τῆς <num>ΛΜ</num> διπλάσιόν ἐστι 
<lb rend="displayNum" n="45" />τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΛΕ</num>. πάλιν, ἐπεὶ ἴση ἐστὶν ἡ <num>ΑΓ</num> τῇ <num>ΓΒ</num>, 
διπλασία ἐστὶν ἡ <num>ΑΒ</num> τῆς <num>ΒΓ</num>. ὡς δὲ ἡ <num>ΑΒ</num> πρὸς τὴν <num>ΒΓ</num>, 
οὕτως τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΑΒ</num> πρὸς τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΒΔ</num>: διπλάσιον ἄρα 
ἐστὶ τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΑΒ</num> τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΒΔ</num>. ἐδείχθη δὲ καὶ τὸ 
ἀπὸ τῆς <num>ΛΜ</num> διπλάσιον τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΛΕ</num>. καί ἐστιν ἴσον 
<lb rend="displayNum" n="50" />τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΔΒ</num> τῷ ἀπὸ τῆς <num>ΛΕ</num>: ἴση γὰρ κεῖται ἡ <num>ΕΘ</num> τῇ  
<num>ΔΒ</num>. ἴσον ἄρα καὶ τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΑΒ</num> τῷ ἀπὸ τῆς <num>ΛΜ</num>: ἴση 
ἄρα ἡ <num>ΑΒ</num> τῇ <num>ΛΜ</num>. καί ἐστιν ἡ <num>ΑΒ</num> ἡ τῆς δοθείσης σφαίρας 
διάμετρος: ἡ <num>ΛΜ</num> ἄρα ἴση ἐστὶ τῇ τῆς δοθείσης σφαίρας 
διαμέτρῳ. 
<lb rend="displayNum" n="55" /></p><p>περιείληπται ἄρα τὸ ὀκτάεδρον τῇ δοθείσῃ σφαίρᾳ. 
καὶ συναποδέδεικται, ὅτι ἡ τῆς σφαίρας διάμετρος δυνάμει 
διπλασίων ἐστὶ τῆς τοῦ ὀκταέδρου πλευρᾶς: ὅπερ ἔδει 
δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="15" org="uniform" sample="complete"><p>κύβον συστήσασθαι καὶ σφαίρᾳ περιλαβεῖν, ᾗ καὶ τὴν 
πυραμίδα, καὶ δεῖξαι, ὅτι ἡ τῆς σφαίρας διάμετρος δυνάμει 
τριπλασίων ἐστὶ τῆς τοῦ κύβου πλευρᾶς.<figure />  </p>
<p>Ἐκκείσθω ἡ τῆς δοθείσης σφαίρας διάμετρος ἡ <num>ΑΒ</num> 
<lb rend="displayNum" n="5" />καὶ τετμήσθω κατὰ τὸ <num>Γ</num> ὥστε διπλῆν εἶναι τὴν <num>ΑΓ</num> τῆς 
<num>ΓΒ</num>, καὶ γεγράφθω ἐπὶ τῆς <num>ΑΒ</num> ἡμικύκλιον τὸ <num>ΑΔΒ</num>, καὶ 
ἀπὸ τοῦ <num>Γ</num> τῇ <num>ΑΒ</num> πρὸς ὀρθὰς ἤχθω ἡ <num>ΓΔ</num>, καὶ ἐπεζεύχθω 
ἡ <num>ΔΒ</num>, καὶ ἐκκείσθω τετράγωνον τὸ <num>ΕΖΗΘ</num> ἴσην ἔχον 
τὴν πλευρὰν τῇ <num>ΔΒ</num>, καὶ ἀπὸ τῶν <num>Ε</num>, <num>Ζ</num>, <num>Η</num>, <num>Θ</num> τῷ τοῦ 
<lb rend="displayNum" n="10" /><num>ΕΖΗΘ</num> τετραγώνου ἐπιπέδῳ πρὸς ὀρθὰς ἤχθωσαν αἱ 
<num>ΕΚ</num>, <num>ΖΛ</num>, <num>ΗΜ</num>, <num>ΘΝ</num>, καὶ ἀφῃρήσθω ἀπὸ ἑκάστης τῶν 
<num>ΕΚ</num>, <num>ΖΛ</num>, <num>ΗΜ</num>, <num>ΘΝ</num> μιᾷ τῶν <num>ΕΖ</num>, <num>ΖΗ</num>, <num>ΗΘ</num>, <num>ΘΕ</num> ἴση ἑκάστη 
τῶν <num>ΕΚ</num>, <num>ΖΛ</num>, <num>ΗΜ</num>, <num>ΘΝ</num>, καὶ ἐπεζεύχθωσαν αἱ <num>ΚΛ</num>, 
<num>ΛΜ</num>, <num>ΜΝ</num>, <num>ΝΚ</num>: κύβος ἄρα συνέσταται ὁ <num>ΖΝ</num> ὑπὸ ἓξ 
<lb rend="displayNum" n="15" />τετραγώνων ἴσων περιεχόμενος. δεῖ δὴ αὐτὸν καὶ σφαίρᾳ 
περιλαβεῖν τῇ δοθείσῃ καὶ δεῖξαι, ὅτι ἡ τῆς σφαίρας διάμετρος 
<lb rend="displayNum" n="15" />δυνάμει τριπλασία ἐστὶ τῆς πλευρᾶς τοῦ κύβου. </p>
<p>ἐπεζεύχθωσαν γὰρ αἱ <num>ΚΗ</num>, <num>ΕΗ</num>. καὶ ἐπεὶ ὀρθή ἐστιν 
ἡ ὑπὸ <num>ΚΕΗ</num> γωνία διὰ τὸ καὶ τὴν <num>ΚΕ</num> ὀρθὴν εἶναι πρὸς 
<lb rend="displayNum" n="20" />τὸ <num>ΕΗ</num> ἐπίπεδον δηλαδὴ καὶ πρὸς τὴν <num>ΕΗ</num> εὐθεῖαν, τὸ 
ἄρα ἐπὶ τῆς <num>ΚΗ</num> γραφόμενον ἡμικύκλιον ἥξει καὶ διὰ τοῦ 
Ε σημείου. πάλιν, ἐπεὶ ἡ <num>ΗΖ</num> ὀρθή ἐστι πρὸς ἑκατέραν 
τῶν <num>ΖΛ</num>, <num>ΖΕ</num>, καὶ πρὸς τὸ <num>ΖΚ</num> ἄρα ἐπίπεδον ὀρθή ἐστιν 
ἡ <num>ΗΖ</num>: ὥστε καὶ ἐὰν ἐπιζεύξωμεν τὴν <num>ΖΚ</num>, ἡ <num>ΗΖ</num> ὀρθὴ 
<lb rend="displayNum" n="25" />ἔσται καὶ πρὸς τὴν <num>ΖΚ</num>: καὶ διὰ τοῦτο πάλιν τὸ ἐπὶ τῆς 
<num>ΗΚ</num> γραφόμενον ἡμικύκλιον ἥξει καὶ διὰ τοῦ <num>Ζ</num>. ὁμοίως 
καὶ διὰ τῶν λοιπῶν τοῦ κύβου σημείων ἥξει. ἐὰν δὴ μενούσης 
τῆς <num>ΚΗ</num> περιενεχθὲν τὸ ἡμικύκλιον εἰς τὸ αὐτὸ ἀποκατασταθῇ, 
ὅθεν ἤρξατο φέρεσθαι, ἔσται σφαίρᾳ περιειλημμένος 
<lb rend="displayNum" n="30" />ὁ κύβος. λέγω δή, ὅτι καὶ τῇ δοθείσῃ. ἐπεὶ 
γὰρ ἴση ἐστὶν ἡ <num>ΗΖ</num> τῇ <num>ΖΕ</num>, καί ἐστιν ὀρθὴ ἡ πρὸς τῷ <num>Ζ</num> 
γωνία, τὸ ἄρα ἀπὸ τῆς <num>ΕΗ</num> διπλάσιόν ἐστι τοῦ ἀπὸ τῆς 
<num>ΕΖ</num>. ἴση δὲ ἡ <num>ΕΖ</num> τῇ <num>ΕΚ</num>: τὸ ἄρα ἀπὸ τῆς <num>ΕΗ</num> διπλάσιόν 
ἐστι τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΕΚ</num>: ὥστε τὰ ἀπὸ τῶν <num>ΗΕ</num>, <num>ΕΚ</num>, 
<lb rend="displayNum" n="35" />τουτέστι τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΗΚ</num>, τριπλάσιόν ἐστι τοῦ ἀπὸ τῆς 
<num>ΕΚ</num>. καὶ ἐπεὶ τριπλασίων ἐστὶν ἡ <num>ΑΒ</num> τῆς <num>ΒΓ</num>, ὡς δὲ ἡ <num>ΑΒ</num> 
πρὸς τὴν <num>ΒΓ</num>, οὕτως τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΑΒ</num> πρὸς τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΒΔ</num>, 
τριπλάσιον ἄρα τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΑΒ</num> τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΒΔ</num>. ἐδείχθη 
δὲ καὶ τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΗΚ</num> τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΚΕ</num> τριπλάσιον. καὶ 
<lb rend="displayNum" n="40" />κεῖται ἴση ἡ <num>ΚΕ</num> τῇ <num>ΔΒ</num>: ἴση ἄρα καὶ ἡ <num>ΚΗ</num> τῇ <num>ΑΒ</num>. καί 
ἐστιν ἡ <num>ΑΒ</num> τῆς δοθείσης σφαίρας διάμετρος: καὶ ἡ <num>ΚΗ</num> 
ἄρα ἴση ἐστὶ τῇ τῆς δοθείσης σφαίρας διαμέτρῳ. </p>
<p>τῇ δοθείσῃ ἄρα σφαίρᾳ περιείληπται ὁ κύβος: καὶ 
συναποδέδεικται, ὅτι ἡ τῆς σφαίρας διάμετρος δυνάμει 
<lb rend="displayNum" n="45" />τριπλασίων ἐστὶ τῆς τοῦ κύβου πλευρᾶς: ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="16" org="uniform" sample="complete"><p>εἰκοσάεδρον συστήσασθαι καὶ σφαίρᾳ περιλαβεῖν, ᾗ 
καὶ τὰ προειρημένα σχήματα, καὶ δεῖξαι, ὅτι ἡ τοῦ εἰκοσαέδρου 
πλευρὰ ἄλογός ἐστιν ἡ καλουμένη ἐλάττων. </p>
<p>Ἐκκείσθω ἡ τῆς δοθείσης σφαίρας διάμετρος ἡ <num>ΑΒ</num> καὶ 
<lb rend="displayNum" n="5" />τετμήσθω κατὰ τὸ <num>Γ</num> ὥστε τετραπλῆν εἶναι τὴν <num>ΑΓ</num> τῆς 
<num>ΓΒ</num>, καὶ γεγράφθω ἐπὶ τῆς <num>ΑΒ</num> ἡμικύκλιον τὸ <num>ΑΔΒ</num>, καὶ  
ἤχθω ἀπὸ τοῦ <num>Γ</num> τῇ <num>ΑΒ</num> πρὸς ὀρθὰς γωνίας εὐθεῖα γραμμὴ 
ἡ <num>ΓΔ</num>, καὶ ἐπεζεύχθω ἡ <num>ΔΒ</num>, καὶ ἐκκείσθω κύκλος 
ὁ <num>ΕΖΗΘΚ</num>, οὗ ἡ ἐκ τοῦ κέντρου ἴση ἔστω τῇ <num>ΔΒ</num>, καὶ 
<lb rend="displayNum" n="10" />ἐγγεγράφθω εἰς τὸν <num>ΕΖΗΘΚ</num> κύκλον πεντάγωνον ἰσόπλευρόν 
τε καὶ ἰσογώνιον τὸ <num>ΕΖΗΘΚ</num>, καὶ τετμήσθωσαν 
αἱ <num>ΕΖ</num>, <num>ΖΗ</num>, <num>ΗΘ</num>, <num>ΘΚ</num>, <num>ΚΕ</num> περιφέρειαι δίχα κατὰ τὰ <num>Λ</num>, 
Μ, <num>Ν</num>, <num>Ξ</num>, <num>Ο</num> σημεῖα, καὶ ἐπεζεύχθωσαν αἱ <num>ΛΜ</num>, <num>ΜΝ</num>, <num>ΝΞ</num>, 
<num>ΞΟ</num>, <num>ΟΛ</num>, <num>ΕΟ</num>. ἰσόπλευρον ἄρα ἐστὶ καὶ τὸ <num>ΛΜΝΞΟ</num> 
<lb rend="displayNum" n="15" />πεντάγωνον, καὶ δεκαγώνου ἡ <num>ΕΟ</num> εὐθεῖα. καὶ ἀνεστάτωσαν 
ἀπὸ τῶν <num>Ε</num>, <num>Ζ</num>, <num>Η</num>, <num>Θ</num>, <num>Κ</num> σημείων τῷ τοῦ κύκλου 
ἐπιπέδῳ πρὸς ὀρθὰς γωνίας εὐθεῖαι αἱ <num>ΕΠ</num>, <num>ΖΡ</num>, <num>ΗΣ</num>, 
<num>ΘΤ</num>, <num>ΚΥ</num> ἴσαι οὖσαι τῇ ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ <num>ΕΖΗΘΚ</num> 
κύκλου, καὶ ἐπεζεύχθωσαν αἱ <num>ΠΡ</num>, <num>ΡΣ</num>, <num>ΣΤ</num>, <num>ΤΥ</num>, <num>ΥΠ</num>, 
<lb rend="displayNum" n="20" /><num>ΠΛ</num>, <num>ΛΡ</num>, <num>ΡΜ</num>, <num>ΜΣ</num>, <num>ΣΝ</num>, <num>ΝΤ</num>, <num>ΤΞ</num>, <num>ΞΥ</num>, <num>ΥΟ</num>, <num>ΟΠ</num>. καὶ 
ἐπεὶ ἑκατέρα τῶν <num>ΕΠ</num>, <num>ΚΥ</num> τῷ αὐτῷ ἐπιπέδῳ πρὸς ὀρθάς 
ἐστιν, παράλληλος ἄρα ἐστὶν ἡ <num>ΕΠ</num> τῇ <num>ΚΥ</num>. ἔστι δὲ αὐτῇ 
καὶ ἴση: αἱ δὲ τὰς ἴσας τε καὶ παραλλήλους ἐπιζευγνύουσαι 
ἐπὶ τὰ αὐτὰ μέρη εὐθεῖαι ἴσαι τε καὶ παράλληλοί εἰσιν. ἡ 
<lb rend="displayNum" n="25" /><num>ΠΥ</num> ἄρα τῇ <num>ΕΚ</num> ἴση τε καὶ παράλληλός ἐστιν. πενταγώνου 
δὲ ἰσοπλεύρου ἡ <num>ΕΚ</num>: πενταγώνου ἄρα ἰσοπλεύρου καὶ ἡ 
<num>ΠΥ</num> τοῦ εἰς τὸν <num>ΕΖΗΘΚ</num> κύκλον ἐγγραφομένου. διὰ 
τὰ αὐτὰ δὴ καὶ ἑκάστη τῶν <num>ΠΡ</num>, <num>ΡΣ</num>, <num>ΣΤ</num>, <num>ΤΥ</num> πενταγώνου 
ἐστὶν ἰσοπλεύρου τοῦ εἰς τὸν <num>ΕΖΗΘΚ</num> κύκλον 
<lb rend="displayNum" n="30" />ἐγγραφομένου: ἰσόπλευρον ἄρα τὸ <num>ΠΡΣΤΥ</num> πεντάγωνον. 
καὶ ἐπεὶ ἑξαγώνου μέν ἐστιν ἡ <num>ΠΕ</num>, δεκαγώνου δὲ ἡ <num>ΕΟ</num>, 
καί ἐστιν ὀρθὴ ἡ ὑπὸ <num>ΠΕΟ</num>, πενταγώνου ἄρα ἐστὶν ἡ <num>ΠΟ</num>:  
ἡ γὰρ τοῦ πενταγώνου πλευρὰ δύναται τήν τε τοῦ ἑξαγώνου 
καὶ τὴν τοῦ δεκαγώνου τῶν εἰς τὸν αὐτὸν κύκλον ἐγγραφομένων. 
<lb rend="displayNum" n="35" />διὰ τὰ αὐτὰ δὴ καὶ ἡ <num>ΟΥ</num> πενταγώνου ἐστὶ 
πλευρά. ἔστι δὲ καὶ ἡ <num>ΠΥ</num> πενταγώνου: ἰσόπλευρον ἄρα ἐστὶ 
τὸ <num>ΠΟΥ</num> τρίγωνον. διὰ τὰ αὐτὰ δὴ καὶ ἕκαστον τῶν <num>ΠΛΡ</num>, 
<num>ΡΜΣ</num>, <num>ΣΝΤ</num>, <num>ΤΞΥ</num> ἰσόπλευρόν ἐστιν. καὶ ἐπεὶ πενταγώνου 
ἐδείχθη ἑκατέρα τῶν <num>ΠΛ</num>, <num>ΠΟ</num>, ἔστι δὲ καὶ ἡ <num>ΛΟ</num> 
<lb rend="displayNum" n="40" />πενταγώνου, ἰσόπλευρον ἄρα ἐστὶ τὸ <num>ΠΛΟ</num> τρίγωνον. διὰ 
τὰ αὐτὰ δὴ καὶ ἕκαστον τῶν <num>ΛΡΜ</num>, <num>ΜΣΝ</num>, <num>ΝΤΞ</num>, <num>ΞΥΟ</num> 
τριγώνων ἰσόπλευρόν ἐστιν. εἰλήφθω τὸ κέντρον τοῦ <num>ΕΖΗ</num> 
<num>ΘΚ</num> κύκλου τὸ <num>Φ</num> σημεῖον: καὶ ἀπὸ τοῦ <num>Φ</num> τῷ τοῦ κύκλου 
ἐπιπέδῳ πρὸς ὀρθὰς ἀνεστάτω ἡ <num>ΦΩ</num>, καὶ ἐκβεβλήσθω 
<lb rend="displayNum" n="45" />ἐπὶ τὰ ἕτερα μέρη ὡς ἡ <num>ΦΨ</num>, καὶ ἀφῃρήσθω ἑξαγώνου μὲν 
ἡ <num>ΦΧ</num>, δεκαγώνου δὲ ἑκατέρα τῶν <num>ΦΨ</num>, <num>ΧΩ</num>, καὶ ἐπεζεύχθωσαν 
αἱ <num>ΠΩ</num>, <num>ΠΧ</num>, <num>ΥΩ</num>, <num>ΕΦ</num>, <num>ΛΦ</num>, <num>ΛΨ</num>, <num>ΨΜ</num>. καὶ ἐπεὶ 
ἑκατέρα τῶν <num>ΦΧ</num>, <num>ΠΕ</num> τῷ τοῦ κύκλου ἐπιπέδῳ πρὸς ὀρθάς 
ἐστιν, παράλληλος ἄρα ἐστὶν ἡ <num>ΦΧ</num> τῇ <num>ΠΕ</num>. εἰσὶ δὲ καὶ ἴσαι: 
<lb rend="displayNum" n="50" />καὶ αἱ <num>ΕΦ</num>, <num>ΠΧ</num> ἄρα ἴσαι τε καὶ παράλληλοί εἰσιν. ἑξαγώνου 
δὲ ἡ <num>ΕΦ</num>: ἑξαγώνου ἄρα καὶ ἡ <num>ΠΧ</num>. καὶ ἐπεὶ ἑξαγώνου 
μέν ἐστιν ἡ <num>ΠΧ</num>, δεκαγώνου δὲ ἡ <num>ΧΩ</num>, καὶ ὀρθή ἐστιν 
ἡ ὑπὸ <num>ΠΧΩ</num> γωνία, πενταγώνου ἄρα ἐστὶν ἡ <num>ΠΩ</num>. διὰ 
τὰ αὐτὰ δὴ καὶ ἡ <num>ΥΩ</num> πενταγώνου ἐστίν, ἐπειδήπερ, ἐὰν 
<lb rend="displayNum" n="55" />ἐπιζεύξωμεν τὰς <num>ΦΚ</num>, <num>ΧΥ</num>, ἴσαι καὶ ἀπεναντίον ἔσονται, 
καί ἐστιν ἡ <num>ΦΚ</num> ἐκ τοῦ κέντρου οὖσα ἑξαγώνου: ἑξαγώνου 
ἄρα καὶ ἡ <num>ΧΥ</num>. δεκαγώνου δὲ ἡ <num>ΧΩ</num>, καὶ ὀρθὴ ἡ ὑπὸ  
<num>ΥΧΩ</num>: πενταγώνου ἄρα ἡ <num>ΥΩ</num>. ἔστι δὲ καὶ ἡ <num>ΠΥ</num> πενταγώνου: 
ἰσόπλευρον ἄρα ἐστὶ τὸ <num>ΠΥΩ</num> τρίγωνον. διὰ τὰ αὐτὰ 
<lb rend="displayNum" n="60" />δὴ καὶ ἕκαστον τῶν λοιπῶν τριγώνων, ὧν βάσεις μέν 
εἰσιν αἱ <num>ΠΡ</num>, <num>ΡΣ</num>, <num>ΣΤ</num>, <num>ΤΥ</num> εὐθεῖαι, κορυφὴ δὲ τὸ <num>Ω</num> σημεῖον, 
ἰσόπλευρόν ἐστιν. πάλιν, ἐπεὶ ἑξαγώνου μὲν ἡ <num>ΦΛ</num>, 
δεκαγώνου δὲ ἡ <num>ΦΨ</num>, καὶ ὀρθή ἐστιν ἡ ὑπὸ <num>ΛΦΨ</num> γωνία, 
πενταγώνου ἄρα ἐστὶν ἡ <num>ΛΨ</num>. διὰ τὰ αὐτὰ δὴ ἐὰν ἐπιζεύξωμεν 
<lb rend="displayNum" n="65" />τὴν <num>ΜΦ</num> οὖσαν ἑξαγώνου, συνάγεται καὶ ἡ <num>ΜΨ</num> 
πενταγώνου. ἔστι δὲ καὶ ἡ <num>ΛΜ</num> πενταγώνου: ἰσόπλευρον 
ἄρα ἐστὶ τὸ <num>ΛΜΨ</num> τρίγωνον. ὁμοίως δὴ δειχθήσεται, ὅτι 
καὶ ἕκαστον τῶν λοιπῶν τριγώνων, ὧν βάσεις μέν εἰσιν 
αἱ <num>ΜΝ</num>, <num>ΝΞ</num>, <num>ΞΟ</num>, <num>ΟΛ</num>, κορυφὴ δὲ τὸ <num>Ψ</num> σημεῖον, ἰσόπλευρόν 
<lb rend="displayNum" n="70" />ἐστιν. συνέσταται ἄρα εἰκοσάεδρον ὑπὸ εἴκοσι τριγώνων 
ἰσοπλεύρων περιεχόμενον. </p>
<p>δεῖ δὴ αὐτὸ καὶ σφαίρᾳ περιλαβεῖν τῇ δοθείσῃ καὶ δεῖξαι, 
ὅτι ἡ τοῦ εἰκοσαέδρου πλευρὰ ἄλογός ἐστιν ἡ καλουμένη 
ἐλάσσων. 
<lb rend="displayNum" n="75" /></p><p>ἐπεὶ γὰρ ἑξαγώνου ἐστὶν ἡ <num>ΦΧ</num>, δεκαγώνου δὲ ἡ <num>ΧΩ</num>, 
ἡ <num>ΦΩ</num> ἄρα ἄκρον καὶ μέσον λόγον τέμηται κατὰ τὸ <num>Χ</num>, καὶ 
τὸ μεῖζον αὐτῆς τμῆμά ἐστιν ἡ <num>ΦΧ</num>: ἔστιν ἄρα ὡς ἡ <num>ΩΦ</num> 
πρὸς τὴν <num>ΦΧ</num>, οὕτως ἡ <num>ΦΧ</num> πρὸς τὴν <num>ΧΩ</num>. ἴση δὲ ἡ μὲν <num>ΦΧ</num> 
τῇ <num>ΦΕ</num>, ἡ δὲ <num>ΧΩ</num> τῇ <num>ΦΨ</num>: ἔστιν ἄρα ὡς ἡ <num>ΩΦ</num> πρὸς τὴν 
<lb rend="displayNum" n="80" /><num>ΦΕ</num>, οὕτως ἡ <num>ΕΦ</num> πρὸς τὴν <num>ΦΨ</num>. καί εἰσιν ὀρθαὶ αἱ ὑπὸ 
<num>ΩΦΕ</num>, <num>ΕΦΨ</num> γωνίαι: ἐὰν ἄρα ἐπιζεύξωμεν τὴν <num>ΕΩ</num> εὐθεῖαν, 
ὀρθὴ ἔσται ἡ ὑπὸ <num>ΨΕΩ</num> γωνία διὰ τὴν ὁμοιότητα τῶν <num>ΨΕΩ</num>,  
<num>ΦΕΩ</num> τριγώνων. διὰ τὰ αὐτὰ δὴ ἐπεί ἐστιν ὡς ἡ <num>ΩΦ</num> πρὸς 
τὴν <num>ΦΧ</num>, οὕτως ἡ <num>ΦΧ</num> πρὸς τὴν <num>ΧΩ</num>, ἴση δὲ ἡ μὲν <num>ΩΦ</num> τῇ 
<lb rend="displayNum" n="85" /><num>ΨΧ</num>, ἡ δὲ <num>ΦΧ</num> τῇ <num>ΧΠ</num>, ἔστιν ἄρα ὡς ἡ <num>ΨΧ</num> πρὸς τὴν <num>ΧΠ</num>, 
οὕτως ἡ <num>ΠΧ</num> πρὸς τὴν <num>ΧΩ</num>. καὶ διὰ τοῦτο πάλιν ἐὰν ἐπιζεύξωμεν 
τὴν <num>ΠΨ</num>, ὀρθὴ ἔσται ἡ πρὸς τῷ <num>Π</num> γωνία: τὸ ἄρα ἐπὶ 
τῆς <num>ΨΩ</num> γραφόμενον ἡμικύκλιον ἥξει καὶ διὰ τοῦ <num>Π</num>. καὶ ἐὰν 
μενούσης τῆς <num>ΨΩ</num> περιενεχθὲν τὸ ἡμικύκλιον εἰς τὸ αὐτὸ 
<lb rend="displayNum" n="90" />πάλιν ἀποκατασταθῇ, ὅθεν ἤρξατο φέρεσθαι, ἥξει καὶ διὰ 
τοῦ <num>Π</num> καὶ τῶν λοιπῶν σημείων τοῦ εἰκοσαέδρου, καὶ ἔσται 
σφαίρᾳ περιειλημμένον τὸ εἰκοσάεδρον. λέγω δή, ὅτι καὶ 
<lb rend="displayNum" n="90" />τῇ δοθείσῃ. τετμήσθω γὰρ ἡ <num>ΦΧ</num> δίχα κατὰ τὸ Α#. καὶ 
ἐπεὶ εὐθεῖα γραμμὴ ἡ <num>ΦΩ</num> ἄκρον καὶ μέσον λόγον τέτμηται 
<lb rend="displayNum" n="95" />κατὰ τὸ <num>Χ</num>, καὶ τὸ ἔλασσον αὐτῆς τμῆμά ἐστιν ἡ <num>ΩΧ</num>, ἡ 
ἄρα <num>ΩΧ</num> προσλαβοῦσα τὴν ἡμίσειαν τοῦ μείζονος τμήματος 
τὴν <num>ΧΑ</num># πενταπλάσιον δύναται τοῦ ἀπὸ τῆς ἡμισείας 
τοῦ μείζονος τμήματος: πενταπλάσιον ἄρα ἐστὶ τὸ ἀπὸ τῆς 
<num>ΩΑ</num># τοῦ ἀπὸ τῆς Α#Χ. καί ἐστι τῆς μὲν <num>ΩΑ</num># διπλῆ ἡ <num>ΩΨ</num>, 
<lb rend="displayNum" n="100" />τῆς δὲ Α#Χ διπλῆ ἡ <num>ΦΧ</num>: πενταπλάσιον ἄρα ἐστὶ τὸ ἀπὸ 
τῆς <num>ΩΨ</num> τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΧΦ</num>. καὶ ἐπεὶ τετραπλῆ ἐστιν ἡ <num>ΑΓ</num> 
τῆς <num>ΓΒ</num>, πενταπλῆ ἄρα ἐστὶν ἡ <num>ΑΒ</num> τῆς <num>ΒΓ</num>. ὡς δὲ ἡ <num>ΑΒ</num> 
πρὸς τὴν <num>ΒΓ</num>, οὕτως τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΑΒ</num> πρὸς τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΒΔ</num>:  
πενταπλάσιον ἄρα ἐστὶ τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΑΒ</num> τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΒΔ</num>. 
<lb rend="displayNum" n="105" />ἐδείχθη δὲ καὶ τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΩΨ</num> πενταπλάσιον τοῦ ἀπὸ τῆς 
<num>ΦΧ</num>. καί ἐστιν ἴση ἡ <num>ΔΒ</num> τῇ <num>ΦΧ</num>: ἑκατέρα γὰρ αὐτῶν ἴση 
ἐστὶ τῇ ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ <num>ΕΖΗΘΚ</num> κύκλου: ἴση ἄρα 
καὶ ἡ <num>ΑΒ</num> τῇ <num>ΨΩ</num>. καί ἐστιν ἡ <num>ΑΒ</num> ἡ τῆς δοθείσης σφαίρας 
διάμετρος: καὶ ἡ <num>ΨΩ</num> ἄρα ἴση ἐστὶ τῇ τῆς δοθείσης σφαίρας 
<lb rend="displayNum" n="110" />διαμέτρῳ. τῇ ἄρα δοθείσῃ σφαίρᾳ περιείληπται τὸ 
εἰκοσάεδρον. </p>
<p>λέγω δή, ὅτι ἡ τοῦ εἰκοσαέδρου πλευρὰ ἄλογός ἐστιν 
ἡ καλουμένη ἐλάττων. ἐπεὶ γὰρ ῥητή ἐστιν ἡ τῆς σφαί<figure />ρας <figure />
διάμετρος, καί ἐστι δυνάμει 
<lb rend="displayNum" n="115" />πενταπλασίων τῆς ἐκ τοῦ κέντρου 
τοῦ <num>ΕΖΗΘΚ</num> κύκλου, 
ῥητὴ ἄρα ἐστὶ καὶ ἡ ἐκ τοῦ 
κέντρου τοῦ <num>ΕΖΗΘΚ</num> κύκλου: 
ὥστε καὶ ἡ διάμετρος αὐτοῦ ῥητή 
<lb rend="displayNum" n="120" />ἐστιν. ἐὰν δὲ εἰς κύκλον ῥητὴν 
ἔχοντα τὴν διάμετρον πεντάγωνον 
ἰσόπλευρον ἐγγραφῇ, ἡ τοῦ πενταγώνου 
πλευρὰ ἄλογός ἐστιν 
ἡ καλουμένη ἐλάττων. ἡ δὲ τοῦ 
<lb rend="displayNum" n="125" /><num>ΕΖΗΘΚ</num> πενταγώνου πλευρὰ 
ἡ τοῦ εἰκοσαέδρου ἐστίν. ἡ ἄρα 
τοῦ εἰκοσαέδρου πλευρὰ ἄλογός 
ἐστιν ἡ καλουμένη ἐλάττων. </p>
<p>Πόρισμα 
<lb rend="displayNum" n="130" /></p><p>ἐκ δὴ τούτου φανερόν, ὅτι ἡ τῆς σφαίρας διάμετρος 
δυνάμει πενταπλασίων ἐστὶ τῆς ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ κύκλου, 
ἀφ᾽ οὗ τὸ εἰκοσάεδρον ἀναγέγραπται, καὶ ὅτι ἡ τῆς σφαίρας 
διάμετρος σύγκειται ἔκ τε τῆς τοῦ ἑξαγώνου καὶ δύο 
τῶν τοῦ δεκαγώνου τῶν εἰς τὸν αὐτὸν κύκλον ἐγγραφομένων. 
<lb rend="displayNum" n="135" />ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="17" org="uniform" sample="complete"><p>δωδεκάεδρον συστήσασθαι καὶ σφαίρᾳ περιλαβεῖν, ᾗ 
καὶ τὰ προειρημένα σχήματα, καὶ δεῖξαι, ὅτι ἡ τοῦ δωδεκαέδρου 
πλευρὰ ἄλογός ἐστιν ἡ καλουμένη ἀποτομή.  </p>
<p>Ἐκκείσθωσαν τοῦ προειρημένου κύβου δύο ἐπίπεδα 
<lb rend="displayNum" n="5" />πρὸς ὀρθὰς ἀλλήλοις τὰ <num>ΑΒΓΔ</num>, <num>ΓΒΕΖ</num>, καὶ τετμήσθω 
ἑκάστη τῶν <num>ΑΒ</num>, <num>ΒΓ</num>, <num>ΓΔ</num>, <num>ΔΑ</num>, <num>ΕΖ</num>, <num>ΕΒ</num>, <num>ΖΓ</num> πλευρῶν 
δίχα κατὰ τὰ <num>Η</num>, <num>Θ</num>, <num>Κ</num>, <num>Λ</num>, <num>Μ</num>, <num>Ν</num>, <num>Ξ</num>, καὶ ἐπεζεύχθωσαν αἱ 
<num>ΗΚ</num>, <num>ΘΛ</num>, <num>ΜΘ</num>, <num>ΝΞ</num>, καὶ τετμήσθω ἑκάστη τῶν <num>ΝΟ</num>, 
<num>ΟΞ</num>, <num>ΘΠ</num> ἄκρον καὶ μέσον λόγον κατὰ τὰ <num>Ρ</num>, <num>Σ</num>, <num>Τ</num> σημεῖα, 
<lb rend="displayNum" n="10" />καὶ ἔστω αὐτῶν μείζονα τμήματα τὰ <num>ΡΟ</num>, <num>ΟΣ</num>, <num>ΤΠ</num>, καὶ 
ἀνεστάτωσαν ἀπὸ τῶν <num>Ρ</num>, <num>Σ</num>, <num>Τ</num> σημείων τοῖς τοῦ κύβου 
ἐπιπέδοις πρὸς ὀρθὰς ἐπὶ τὰ ἐκτὸς μέρη τοῦ κύβου αἱ <num>ΡΥ</num>, 
<num>ΣΦ</num>, <num>ΤΧ</num>, καὶ κείσθωσαν ἴσαι ταῖς <num>ΡΟ</num>, <num>ΟΣ</num>, <num>ΤΠ</num>, καὶ 
ἐπεζεύχθωσαν αἱ <num>ΥΒ</num>, <num>ΒΧ</num>, <num>ΧΓ</num>, <num>ΓΦ</num>, <num>ΦΥ</num>. λέγω, ὅτι τὸ 
<lb rend="displayNum" n="15" /><num>ΥΒΧΓΦ</num> πεντάγωνον ἰσόπλευρόν τε καὶ ἐν ἑνὶ ἐπιπέδῳ 
καὶ ἔτι ἰσογώνιόν ἐστιν. ἐπεζεύχθωσαν γὰρ αἱ <num>ΡΒ</num>, <num>ΣΒ</num>, 
<num>ΦΒ</num>. καὶ ἐπεὶ εὐθεῖα ἡ <num>ΝΟ</num> ἄκρον καὶ μέσον λόγον τέτμηται 
κατὰ τὸ <num>Ρ</num>, καὶ τὸ μεῖζον τμῆμά ἐστιν ἡ <num>ΡΟ</num>, τὰ ἄρα 
ἀπὸ τῶν <num>ΟΝ</num>, <num>ΝΡ</num> τριπλάσιά ἐστι τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΡΟ</num>. ἴση 
<lb rend="displayNum" n="20" />δὲ ἡ μὲν <num>ΟΝ</num> τῇ <num>ΝΒ</num>, ἡ δὲ <num>ΟΡ</num> τῇ <num>ΡΥ</num>: τὰ ἄρα ἀπὸ τῶν 
<num>ΒΝ</num>, <num>ΝΡ</num> τριπλάσιά ἐστι τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΡΥ</num>. τοῖς δὲ ἀπὸ τῶν 
<num>ΒΝ</num>, <num>ΝΡ</num> τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΒΡ</num> ἐστιν ἴσον: τὸ ἄρα ἀπὸ τῆς <num>ΒΡ</num> 
τριπλάσιόν ἐστι τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΡΥ</num>: ὥστε τὰ ἀπὸ τῶν <num>ΒΡ</num>, 
<num>ΡΥ</num> τετραπλάσιά ἐστι τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΡΥ</num>. τοῖς δὲ ἀπὸ τῶν 
<lb rend="displayNum" n="25" /><num>ΒΡ</num>, <num>ΡΥ</num> ἴσον ἐστὶ τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΒΥ</num>: τὸ ἄρα ἀπὸ τῆς <num>ΒΥ</num> 
τετραπλάσιόν ἐστι τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΥΡ</num>: διπλῆ ἄρα ἐστὶν ἡ 
<num>ΒΥ</num> τῆς <num>ΡΥ</num>. ἔστι δὲ καὶ ἡ <num>ΦΥ</num> τῆς <num>ΥΡ</num> διπλῆ, ἐπειδήπερ  
καὶ ἡ <num>ΣΡ</num> τῆς <num>ΟΡ</num>, τουτέστι τῆς <num>ΡΥ</num>, ἐστι διπλῆ: ἴση ἄρα 
ἡ <num>ΒΥ</num> τῇ <num>ΥΦ</num>. ὁμοίως δὴ δειχθήσεται, ὅτι καὶ ἑκάστη τῶν 
<lb rend="displayNum" n="30" /><num>ΒΧ</num>, <num>ΧΓ</num>, <num>ΓΦ</num> ἑκατέρᾳ τῶν <num>ΒΥ</num>, <num>ΥΦ</num> ἐστιν ἴση. ἰσόπλευρον 
ἄρα ἐστὶ τὸ <num>ΒΥΦΓΧ</num> πεντάγωνον. λέγω δή, ὅτι καὶ 
ἐν ἑνί ἐστιν ἐπιπέδῳ. ἤχθω γὰρ ἀπὸ τοῦ <num>Ο</num> ἑκατέρᾳ τῶν 
<num>ΡΥ</num>, <num>ΣΦ</num> παράλληλος ἐπὶ τὰ ἐκτὸς τοῦ κύβου μέρη ἡ <num>ΟΨ</num>, 
καὶ ἐπεζεύχθωσαν αἱ <num>ΨΘ</num>, <num>ΘΧ</num>: λέγω, ὅτι ἡ <num>ΨΘΧ</num> εὐθεῖά 
<lb rend="displayNum" n="35" />ἐστιν. ἐπεὶ γὰρ ἡ <num>ΘΠ</num> ἄκρον καὶ μέσον λόγον τέτμηται κατὰ 
τὸ <num>Τ</num>, καὶ τὸ μεῖζον αὐτῆς τμῆμά ἐστιν ἡ <num>ΠΤ</num>, ἔστιν ἄρα ὡς 
ἡ <num>ΘΠ</num> πρὸς τὴν <num>ΠΤ</num>, οὕτως ἡ <num>ΠΤ</num> πρὸς τὴν <num>ΤΘ</num>. ἴση δὲ ἡ 
μὲν <num>ΘΠ</num> τῇ <num>ΘΟ</num>, ἡ δὲ <num>ΠΤ</num> ἑκατέρᾳ τῶν <num>ΤΧ</num>, <num>ΟΨ</num>: ἔστιν 
ἄρα ὡς ἡ <num>ΘΟ</num> πρὸς τὴν <num>ΟΨ</num>, οὕτως ἡ <num>ΧΤ</num> πρὸς τὴν <num>ΤΘ</num>. 
<lb rend="displayNum" n="40" />καί ἐστι παράλληλος ἡ μὲν <num>ΘΟ</num> τῇ <num>ΤΧ</num>: ἑκατέρα γὰρ αὐτῶν 
τῷ <num>ΒΔ</num> ἐπιπέδῳ πρὸς ὀρθάς ἐστιν: ἡ δὲ <num>ΤΘ</num> τῇ <num>ΟΨ</num>: ἑκατέρα 
γὰρ αὐτῶν τῷ <num>ΒΖ</num> ἐπιπέδῳ πρὸς ὀρθάς ἐστιν. ἐὰν δὲ 
δύο τρίγωνα συντεθῇ κατὰ μίαν γωνίαν, ὡς τὰ <num>ΨΟΘ</num>, 
<num>ΘΤΧ</num>, τὰς δύο πλευρὰς ταῖς δυσὶν ἀνάλογον ἔχοντα, ὥστε 
<lb rend="displayNum" n="45" />τὰς ὁμολόγους αὐτῶν πλευρὰς καὶ παραλλήλους εἶναι, αἱ 
λοιπαὶ εὐθεῖαι ἐπ᾽ εὐθείας ἔσονται: ἐπ᾽ εὐθείας ἄρα ἐστὶν 
ἡ <num>ΨΘ</num> τῇ <num>ΘΧ</num>. πᾶσα δὲ εὐθεῖα ἐν ἑνί ἐστιν ἐπιπέδῳ: ἐν 
ἑνὶ ἄρα ἐπιπέδῳ ἐστὶ τὸ <num>ΥΒΧΓΦ</num> πεντάγωνον. </p>
<p>λέγω δή, ὅτι καὶ ἰσογώνιόν ἐστιν. 
<lb rend="displayNum" n="50" /></p><p>ἐπεὶ γὰρ εὐθεῖα γραμμὴ ἡ <num>ΝΟ</num> ἄκρον καὶ μέσον λόγον 
τέτμηται κατὰ τὸ <num>Ρ</num>, καὶ τὸ μεῖζον τμῆμά ἐστιν ἡ <num>ΟΡ</num> 
<del status="unremarkable">ἔστιν ἄρα ὡς συναμφότερος ἡ <num>ΝΟ</num>, <num>ΟΡ</num> πρὸς τὴν <num>ΟΝ</num>,  
οὕτως ἡ <num>ΝΟ</num> πρὸς τὴν <num>ΟΡ</num></del>, ἴση δὲ ἡ <num>ΟΡ</num> τῇ <num>ΟΣ</num> <del status="unremarkable">ἔστιν 
ἄρα ὡς ἡ <num>ΣΝ</num> πρὸς τὴν <num>ΝΟ</num>, οὕτως ἡ <num>ΝΟ</num> πρὸς τὴν <num>ΟΣ</num></del>, 
<lb rend="displayNum" n="55" />ἡ <num>ΝΣ</num> ἄρα ἄκρον καὶ μέσον λόγον τέτμηται κατὰ τὸ <num>Ο</num>, 
καὶ τὸ μεῖζον τμῆμά ἐστιν ἡ <num>ΝΟ</num>: τὰ ἄρα ἀπὸ τῶν <num>ΝΣ</num>, 
<num>ΣΟ</num> τριπλάσιά ἐστι τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΝΟ</num>. ἴση δὲ ἡ μὲν <num>ΝΟ</num> 
τῇ <num>ΝΒ</num>, ἡ δὲ <num>ΟΣ</num> τῇ <num>ΣΦ</num>: τὰ ἄρα ἀπὸ τῶν <num>ΝΣ</num>, <num>ΣΦ</num> τετράγωνα 
τριπλάσιά ἐστι τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΝΒ</num>: ὥστε τὰ ἀπὸ τῶν 
<lb rend="displayNum" n="60" /><num>ΦΣ</num>, <num>ΣΝ</num>, <num>ΝΒ</num> τετραπλάσιά ἐστι τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΝΒ</num>. τοῖς 
δὲ ἀπὸ τῶν <num>ΣΝ</num>, <num>ΝΒ</num> ἴσον ἐστὶ τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΣΒ</num>: τὰ ἄρα 
ἀπὸ τῶν <num>ΒΣ</num>, <num>ΣΦ</num>, τουτέστι τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΒΦ</num> <del status="unremarkable">1ὀρθὴ γὰρ ἡ 
ὑπὸ <num>ΦΣΒ</num> γωνία</del>1, τετραπλάσιόν <figure />
ἐστι τοῦ ἀπὸ τῆς 
<lb rend="displayNum" n="65" /><num>ΝΒ</num>: διπλῆ ἄρα ἐστὶν ἡ <num>ΦΒ</num> 
τῆς <num>ΒΝ</num>. ἔστι δὲ καὶ ἡ <num>ΒΓ</num> 
τῆς <num>ΒΝ</num> διπλῆ: ἴση ἄρα 
ἐστὶν ἡ <num>ΒΦ</num> τῇ <num>ΒΓ</num>. καὶ ἐπεὶ 
δύο αἱ <num>ΒΥ</num>, <num>ΥΦ</num> δυσὶ ταῖς 
<lb rend="displayNum" n="70" /><num>ΒΧ</num>, <num>ΧΓ</num> ἴσαι εἰσίν, καὶ 
βάσις ἡ <num>ΒΦ</num> βάσει τῇ <num>ΒΓ</num> 
ἴση, γωνία ἄρα ἡ ὑπὸ <num>ΒΥΦ</num> 
γωνίᾳ τῇ ὑπὸ <num>ΒΧΓ</num> ἐστιν 
ἴση. ὁμοίως δὴ δείξομεν, ὅτι 
<lb rend="displayNum" n="75" />καὶ ἡ ὑπὸ <num>ΥΦΓ</num> γωνία ἴση 
ἐστὶ τῇ ὑπὸ <num>ΒΧΓ</num>: αἱ ἄρα 
ὑπὸ <num>ΒΧΓ</num>, <num>ΒΥΦ</num>, <num>ΥΦΓ</num>  
τρεῖς γωνίαι ἴσαι ἀλλήλαις εἰσίν. ἐὰν δὲ πενταγώνου ἰσοπλεύρου 
αἱ τρεῖς γωνίαι ἴσαι ἀλλήλαις ὦσιν, ἰσογώνιον 
<lb rend="displayNum" n="80" />ἔσται τὸ πεντάγωνον: ἰσογώνιον ἄρα ἐστὶ τὸ <num>ΒΥΦΓΧ</num> 
πεντάγωνον. ἐδείχθη δὲ καὶ ἰσόπλευρον: τὸ ἄρα <num>ΒΥΦΓΧ</num> 
πεντάγωνον ἰσόπλευρόν ἐστι καὶ ἰσογώνιον, καί ἐστιν ἐπὶ 
μιᾶς τοῦ κύβου πλευρᾶς τῆς <num>ΒΓ</num>. ἐὰν ἄρα ἐφ᾽ ἑκάστης τῶν 
τοῦ κύβου δώδεκα πλευρῶν τὰ αὐτὰ κατασκευάσωμεν, 
<lb rend="displayNum" n="85" />συσταθήσεταί τι σχῆμα στερεὸν ὑπὸ δώδεκα πενταγώνων 
ἰσοπλεύρων τε καὶ ἰσογωνίων περιεχόμενον, ὃ καλεῖται 
δωδεκάεδρον. </p>
<p>δεῖ δὴ αὐτὸ καὶ σφαίρᾳ περιλαβεῖν τῇ δοθείσῃ καὶ δεῖξαι, 
ὅτι ἡ τοῦ δωδεκαέδρου πλευρὰ ἄλογός ἐστιν ἡ καλουμένη 
<lb rend="displayNum" n="90" />ἀποτομή. </p>
<p>Ἐκβεβλήσθω γὰρ ἡ <num>ΨΟ</num>, καὶ ἔστω ἡ <num>ΨΩ</num>: συμβάλλει 
ἄρα ἡ <num>ΟΩ</num> τῇ τοῦ κύβου διαμέτρῳ, καὶ δίχα τέμνουσιν 
ἀλλήλας: τοῦτο γὰρ δέδεικται ἐν τῷ παρατελεύτῳ θεωρήματι 
τοῦ ἑνδεκάτου βιβλίου. τεμνέτωσαν κατὰ τὸ <num>Ω</num>: τὸ <num>Ω</num> 
<lb rend="displayNum" n="90" />ἄρα κέντρον ἐστὶ τῆς σφαίρας τῆς περιλαμβανούσης τὸν 
κύβον, καὶ ἡ <num>ΩΟ</num> ἡμίσεια τῆς πλευρᾶς τοῦ κύβου. ἐπεζεύχθω 
δὴ ἡ <num>ΥΩ</num>. καὶ ἐπεὶ εὐθεῖα γραμμὴ ἡ <num>ΝΣ</num> ἄκρον καὶ 
μέσον λόγον τέτμηται κατὰ τὸ <num>Ο</num>, καὶ τὸ μεῖζον αὐτῆς 
τμῆμά ἐστιν ἡ <num>ΝΟ</num>, τὰ ἄρα ἀπὸ τῶν <num>ΝΣ</num>, <num>ΣΟ</num> τριπλάσιά 
<lb rend="displayNum" n="100" />ἐστι τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΝΟ</num>. ἴση δὲ ἡ μὲν <num>ΝΣ</num> τῇ <num>ΨΩ</num>, ἐπειδήπερ 
καὶ ἡ μὲν <num>ΝΟ</num> τῇ <num>ΟΩ</num> ἐστιν ἴση, ἡ δὲ <num>ΨΟ</num> τῇ <num>ΟΣ</num>. ἀλλὰ 
μὴν καὶ ἡ <num>ΟΣ</num> τῇ <num>ΨΥ</num>, ἐπεὶ καὶ τῇ <num>ΡΟ</num>: τὰ ἄρα ἀπὸ τῶν 
<num>ΩΨ</num>, <num>ΨΥ</num> τριπλάσιά ἐστι τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΝΟ</num>. τοῖς δὲ ἀπὸ  
τῶν <num>ΩΨ</num>, <num>ΨΥ</num> ἴσον ἐστὶ τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΥΩ</num>: τὸ ἄρα ἀπὸ τῆς 
<lb rend="displayNum" n="105" /><num>ΥΩ</num> τριπλάσιόν ἐστι τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΝΟ</num>. ἔστι δὲ καὶ ἡ ἐκ 
τοῦ κέντρου τῆς σφαίρας τῆς περιλαμβανούσης τὸν κύβον 
δυνάμει τριπλασίων τῆς ἡμισείας τῆς τοῦ κύβου πλευρᾶς: 
προδέδεικται γὰρ κύβον συστήσασθαι καὶ σφαίρᾳ περιλαβεῖν 
καὶ δεῖξαι, ὅτι ἡ τῆς σφαίρας διάμετρος δυνάμει 
<lb rend="displayNum" n="110" />τριπλασίων ἐστὶ τῆς πλευρᾶς τοῦ κύβου. εἰ δὲ ὅλη τῆς ὅλης, 
καὶ <del status="unremarkable">ἡ</del> ἡμίσεια τῆς ἡμισείας: καί ἐστιν ἡ <num>ΝΟ</num> ἡμίσεια τῆς 
τοῦ κύβου πλευρᾶς: ἡ ἄρα <num>ΥΩ</num> ἴση ἐστὶ τῇ ἐκ τοῦ κέντρου 
τῆς σφαίρας τῆς περιλαμβανούσης τὸν κύβον. καί ἐστι τὸ 
Ω κέντρον τῆς σφαίρας τῆς περιλαμβανούσης τὸν κύβον: 
<lb rend="displayNum" n="115" />τὸ <num>Υ</num> ἄρα σημεῖον πρὸς τῇ ἐπιφανείᾳ ἐστὶ τῆς σφαίρας. 
ὁμοίως δὴ δείξομεν, ὅτι καὶ ἑκάστη τῶν λοιπῶν γωνιῶν 
τοῦ δωδεκαέδρου πρὸς τῇ ἐπιφανείᾳ ἐστὶ τῆς σφαίρας: 
περιείληπται ἄρα τὸ δωδεκάεδρον τῇ δοθείσῃ σφαίρᾳ. </p>
<p>λέγω δή, ὅτι ἡ τοῦ δωδεκαέδρου πλευρὰ ἄλογός ἐστιν 
<lb rend="displayNum" n="120" />ἡ καλουμένη ἀποτομή. </p>
<p>ἐπεὶ γὰρ τῆς <num>ΝΟ</num> ἄκρον καὶ μέσον λόγον τετμημένης 
τὸ μεῖζον τμῆμά ἐστιν ἡ <num>ΡΟ</num>, τῆς δὲ <num>ΟΞ</num> ἄκρον καὶ μέσον 
λόγον τετμημένης τὸ μεῖζον τμῆμά ἐστιν ἡ <num>ΟΣ</num>, ὅλης ἄρα 
τῆς <num>ΝΞ</num> ἄκρον καὶ μέσον λόγον τεμνομένης τὸ μεῖζον 
<lb rend="displayNum" n="125" />τμῆμά ἐστιν ἡ <num>ΡΣ</num>. οἷον ἐπεί ἐστιν ὡς ἡ <num>ΝΟ</num> πρὸς τὴν <num>ΟΡ</num>, 
ἡ <num>ΟΡ</num> πρὸς τὴν <num>ΡΝ</num>, καὶ τὰ διπλάσια: τὰ γὰρ μέρη τοῖς  
ἰσάκις πολλαπλασίοις τὸν αὐτὸν ἔχει λόγον: ὡς ἄρα ἡ <num>ΝΞ</num> 
πρὸς τὴν <num>ΡΣ</num>, οὕτως ἡ <num>ΡΣ</num> πρὸς συναμφότερον τὴν <num>ΝΡ</num>, 
<num>ΣΞ</num>. μείζων δὲ ἡ <num>ΝΞ</num> τῆς <num>ΡΣ</num>: μείζων ἄρα καὶ ἡ <num>ΡΣ</num> 
<lb rend="displayNum" n="130" />συναμφοτέρου τῆς <num>ΝΡ</num>, <num>ΣΞ</num>: ἡ <num>ΝΞ</num> ἄρα ἄκρον καὶ μέσον 
λόγον τέτμηται, καὶ τὸ μεῖζον αὐτῆς τμῆμά ἐστιν ἡ <num>ΡΣ</num>. 
ἴση δὲ ἡ <num>ΡΣ</num> τῇ <num>ΥΦ</num>: τῆς ἄρα <num>ΝΞ</num> ἄκρον καὶ μέσον λόγον 
τεμνομένης τὸ μεῖζον τμῆμά ἐστιν ἡ <num>ΥΦ</num>. καὶ ἐπεὶ ῥητή 
ἐστιν ἡ τῆς σφαίρας διάμετρος καί ἐστι δυνάμει τριπλασίων 
<lb rend="displayNum" n="135" />τῆς τοῦ κύβου πλευρᾶς, ῥητὴ ἄρα ἐστὶν ἡ <num>ΝΞ</num> πλευρὰ 
οὖσα τοῦ κύβου. ἐὰν δὲ ῥητὴ γραμμὴ ἄκρον καὶ μέσον λόγον 
τμηθῇ, ἑκάτερον τῶν τμημάτων ἄλογός ἐστιν ἀποτομή. </p>
<p>ἡ <num>ΥΦ</num> ἄρα πλευρὰ οὖσα τοῦ δωδεκαέδρου ἄλογός ἐστιν 
ἀποτομή. 
<lb rend="displayNum" n="140" /></p><p>Πόρισμα </p>
<p>ἐκ δὴ τούτου φανερόν, ὅτι τῆς τοῦ κύβου πλευρᾶς ἄκρον 
καὶ μέσον λόγον τεμνομένης τὸ μεῖζον τμῆμά ἐστιν ἡ τοῦ 
δωδεκαέδρου πλευρά. ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="18" org="uniform" sample="complete"><p>τὰς πλευρὰς τῶν πέντε σχημάτων ἐκθέσθαι καὶ συγκρῖναι 
πρὸς ἀλλήλας. </p>
<p>Ἐκκείσθω ἡ τῆς δοθείσης σφαίρας διάμετρος ἡ <num>ΑΒ</num>, 
καὶ τετμήσθω κατὰ τὸ <num>Γ</num> ὥστε ἴσην εἶναι τὴν <num>ΑΓ</num> τῇ <num>ΓΒ</num>, 
<lb rend="displayNum" n="5" />κατὰ δὲ τὸ <num>Δ</num> ὥστε διπλασίονα εἶναι τὴν <num>ΑΔ</num> τῆς <num>ΔΒ</num>, καὶ 
γεγράφθω ἐπὶ τῆς <num>ΑΒ</num> ἡμικύκλιον τὸ <num>ΑΕΒ</num>, καὶ ἀπὸ τῶν  
Γ, <num>Δ</num> τῇ <num>ΑΒ</num> πρὸς ὀρθὰς<figure /> 
ἤχθωσαν αἱ <num>ΓΕ</num>, <num>ΔΖ</num>, καὶ 
ἐπεζεύχθωσαν αἱ <num>ΑΖ</num>, <num>ΖΒ</num>, 
<lb rend="displayNum" n="10" /><num>ΕΒ</num>. καὶ ἐπεὶ διπλῆ ἐστιν ἡ 
<num>ΑΔ</num> τῆς <num>ΔΒ</num>, τριπλῆ ἄρα 
ἐστὶν ἡ <num>ΑΒ</num> τῆς <num>ΒΔ</num>. ἀναστρέψαντι 
ἡμιολία ἄρα ἐστὶν 
ἡ <num>ΒΑ</num> τῆς <num>ΑΔ</num>. ὡς δὲ ἡ <num>ΒΑ</num> 
<lb rend="displayNum" n="15" />πρὸς τὴν <num>ΑΔ</num>, οὕτως τὸ ἀπὸ 
τῆς <num>ΒΑ</num> πρὸς τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΑΖ</num>: ἰσογώνιον γάρ ἐστι τὸ 
<num>ΑΖΒ</num> τρίγωνον τῷ <num>ΑΖΔ</num> τριγώνῳ: ἡμιόλιον ἄρα ἐστὶ τὸ 
ἀπὸ τῆς <num>ΒΑ</num> τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΑΖ</num>. ἔστι δὲ καὶ ἡ τῆς σφαίρας 
διάμετρος δυνάμει ἡμιολία τῆς πλευρᾶς τῆς πυραμίδος. 
<lb rend="displayNum" n="20" />καί ἐστιν ἡ <num>ΑΒ</num> ἡ τῆς σφαίρας διάμετρος: ἡ <num>ΑΖ</num> ἄρα ἴση 
ἐστὶ τῇ πλευρᾷ τῆς πυραμίδος. </p>
<p>πάλιν, ἐπεὶ διπλασίων ἐστὶν ἡ <num>ΑΔ</num> τῆς <num>ΔΒ</num>, τριπλῆ 
ἄρα ἐστὶν ἡ <num>ΑΒ</num> τῆς <num>ΒΔ</num>. ὡς δὲ ἡ <num>ΑΒ</num> πρὸς τὴν <num>ΒΔ</num>, οὕτως 
τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΑΒ</num> πρὸς τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΒΖ</num>: τριπλάσιον ἄρα ἐστὶ 
<lb rend="displayNum" n="25" />τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΑΒ</num> τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΒΖ</num>. ἔστι δὲ καὶ ἡ τῆς σφαίρας 
διάμετρος δυνάμει τριπλασίων τῆς τοῦ κύβου πλευρᾶς. 
καί ἐστιν ἡ <num>ΑΒ</num> ἡ τῆς σφαίρας διάμετρος: ἡ <num>ΒΖ</num> ἄρα 
τοῦ κύβου ἐστὶ πλευρά. </p>
<p>καὶ ἐπεὶ ἴση ἐστὶν ἡ <num>ΑΓ</num> τῇ <num>ΓΒ</num>, διπλῆ ἄρα ἐστὶν ἡ 
<lb rend="displayNum" n="30" /><num>ΑΒ</num> τῆς <num>ΒΓ</num>. ὡς δὲ ἡ <num>ΑΒ</num> πρὸς τὴν <num>ΒΓ</num>, οὕτως τὸ ἀπὸ τῆς 
<num>ΑΒ</num> πρὸς τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΒΕ</num>: διπλάσιον ἄρα ἐστὶ τὸ ἀπὸ τῆς 
<num>ΑΒ</num> τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΒΕ</num>. ἔστι δὲ καὶ ἡ τῆς σφαίρας διάμετρος  
δυνάμει διπλασίων τῆς τοῦ ὀκταέδρου πλευρᾶς. καί ἐστιν 
ἡ <num>ΑΒ</num> ἡ τῆς δοθείσης σφαίρας διάμετρος: ἡ <num>ΒΕ</num> ἄρα τοῦ 
<lb rend="displayNum" n="35" />ὀκταέδρου ἐστὶ πλευρά. </p>
<p>ἤχθω δὴ ἀπὸ τοῦ <num>Α</num> σημείου τῇ <num>ΑΒ</num> εὐθείᾳ πρὸς 
ὀρθὰς ἡ <num>ΑΗ</num>, καὶ κείσθω ἡ <num>ΑΗ</num> ἴση τῇ <num>ΑΒ</num>, καὶ ἐπεζεύχθω 
ἡ <num>ΗΓ</num>, καὶ ἀπὸ τοῦ <num>Θ</num> ἐπὶ τὴν <num>ΑΒ</num> κάθετος ἤχθω ἡ <num>ΘΚ</num>. 
καὶ ἐπεὶ διπλῆ ἐστιν ἡ <num>ΗΑ</num> τῆς <num>ΑΓ</num>: ἴση γὰρ ἡ <num>ΗΑ</num> τῇ 
<lb rend="displayNum" n="40" /><num>ΑΒ</num>: ὡς δὲ ἡ <num>ΗΑ</num> πρὸς τὴν <num>ΑΓ</num>, οὕτως ἡ <num>ΘΚ</num> πρὸς τὴν 
<num>ΚΓ</num>, διπλῆ ἄρα καὶ ἡ <num>ΘΚ</num> τῆς <num>ΚΓ</num>. τετραπλάσιον ἄρα ἐστὶ 
τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΘΚ</num> τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΚΓ</num>: τὰ ἄρα ἀπὸ τῶν <num>ΘΚ</num>, 
<num>ΚΓ</num>, ὅπερ ἐστὶ τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΘΓ</num>, πενταπλάσιόν ἐστι τοῦ ἀπὸ 
τῆς <num>ΚΓ</num>. ἴση δὲ ἡ <num>ΘΓ</num> τῇ <num>ΓΒ</num>: πενταπλάσιον ἄρα ἐστὶ τὸ 
<lb rend="displayNum" n="45" />ἀπὸ τῆς <num>ΒΓ</num> τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΓΚ</num>. καὶ ἐπεὶ διπλῆ ἐστιν ἡ <num>ΑΒ</num> 
τῆς <num>ΓΒ</num>, ὧν ἡ <num>ΑΔ</num> τῆς <num>ΔΒ</num> ἐστι διπλῆ, λοιπὴ ἄρα ἡ <num>ΒΔ</num> 
λοιπῆς τῆς <num>ΔΓ</num> ἐστι διπλῆ. τριπλῆ ἄρα ἡ <num>ΒΓ</num> τῆς <num>ΓΔ</num>: 
ἐνναπλάσιον ἄρα τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΒΓ</num> τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΓΔ</num>. πενταπλάσιον 
δὲ τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΒΓ</num> τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΓΚ</num>: μεῖζον ἄρα 
<lb rend="displayNum" n="50" />τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΓΚ</num> τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΓΔ</num>. μείζων ἄρα ἐστὶν ἡ <num>ΓΚ</num> 
τῆς <num>ΓΔ</num>. κείσθω τῇ <num>ΓΚ</num> ἴση ἡ <num>ΓΛ</num>, καὶ ἀπὸ τοῦ <num>Λ</num> τῇ <num>ΑΒ</num> 
πρὸς ὀρθὰς ἤχθω ἡ <num>ΛΜ</num>, καὶ ἐπεζεύχθω ἡ <num>ΜΒ</num>. καὶ ἐπεὶ 
πενταπλάσιόν ἐστι τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΒΓ</num> τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΓΚ</num>, καί 
ἐστι τῆς μὲν <num>ΒΓ</num> διπλῆ ἡ <num>ΑΒ</num>, τῆς δὲ <num>ΓΚ</num> διπλῆ ἡ <num>ΚΛ</num>, 
<lb rend="displayNum" n="55" />πενταπλάσιον ἄρα ἐστὶ τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΑΒ</num> τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΚΛ</num>. 
ἔστι δὲ καὶ ἡ τῆς σφαίρας διάμετρος δυνάμει πενταπλασίων 
τῆς ἐκ τοῦ κέντρου τοῦ κύκλου, ἀφ᾽ οὗ τὸ εἰκοσάεδρον ἀναγέγραπται. 
καί ἐστιν ἡ <num>ΑΒ</num> ἡ τῆς σφαίρας διάμετρος: ἡ <num>ΚΛ</num>  
ἄρα ἐκ τοῦ κέντρου ἐστὶ τοῦ κύκλου, ἀφ᾽ οὗ τὸ εἰκοσάεδρον 
<lb rend="displayNum" n="60" />ἀναγέγραπται: ἡ <num>ΚΛ</num> ἄρα ἑξαγώνου ἐστὶ πλευρὰ 
τοῦ εἰρημένου κύκλου. καὶ ἐπεὶ ἡ τῆς σφαίρας διάμετρος 
σύγκειται ἔκ τε τῆς τοῦ ἑξαγώνου καὶ δύο τῶν τοῦ δεκαγώνου 
τῶν εἰς τὸν εἰρημένον κύκλον ἐγγραφομένων, καί 
ἐστιν ἡ μὲν <num>ΑΒ</num> ἡ τῆς σφαίρας διάμετρος, ἡ δὲ <num>ΚΛ</num> ἑξαγώνου 
<lb rend="displayNum" n="65" />πλευρά, καὶ ἴση ἡ <num>ΑΚ</num> τῇ <num>ΛΒ</num>, ἑκατέρα ἄρα τῶν 
<num>ΑΚ</num>, <num>ΛΒ</num> δεκαγώνου ἐστὶ πλευρὰ τοῦ ἐγγραφομένου εἰς τὸν 
κύκλον, ἀφ᾽ οὗ τὸ εἰκοσάεδρον ἀναγέγραπται. καὶ ἐπεὶ 
δεκαγώνου μὲν ἡ <num>ΛΒ</num>, ἑξαγώνου δὲ ἡ <num>ΜΛ</num>: ἴση γάρ ἐστι 
τῇ <num>ΚΛ</num>, ἐπεὶ καὶ τῇ <num>ΘΚ</num>: ἴσον γὰρ ἀπέχουσιν ἀπὸ τοῦ 
<lb rend="displayNum" n="70" />κέντρου: καί ἐστιν ἑκατέρα τῶν <num>ΘΚ</num>, <num>ΚΛ</num> διπλασίων τῆς 
<num>ΚΓ</num>: πενταγώνου ἄρα ἐστὶν ἡ <num>ΜΒ</num>. ἡ δὲ τοῦ πενταγώνου 
ἐστὶν ἡ τοῦ εἰκοσαέδρου: εἰκοσαέδρου ἄρα ἐστὶν ἡ <num>ΜΒ</num>. </p>
<p>καὶ ἐπεὶ ἡ <num>ΖΒ</num> κύβου ἐστὶ πλευρά, τετμήσθω ἄκρον καὶ 
μέσον λόγον κατὰ τὸ <num>Ν</num>, καὶ ἔστω μεῖζον τμῆμα τὸ <num>ΝΒ</num>: 
<lb rend="displayNum" n="75" />ἡ <num>ΝΒ</num> ἄρα δωδεκαέδρου ἐστὶ πλευρά. </p>
<p>καὶ ἐπεὶ ἡ τῆς σφαίρας διάμετρος ἐδείχθη τῆς μὲν 
<num>ΑΖ</num> πλευρᾶς τῆς πυραμίδος δυνάμει ἡμιολία, τῆς δὲ τοῦ 
ὀκταέδρου τῆς <num>ΒΕ</num> δυνάμει διπλασίων, τῆς δὲ τοῦ κύβου 
τῆς <num>ΖΒ</num> δυνάμει τριπλασίων, οἵων ἄρα ἡ τῆς σφαίρας διάμετρος 
<lb rend="displayNum" n="80" />δυνάμει ἕξ, τοιούτων ἡ μὲν τῆς πυραμίδος τεσσάρων, 
<lb rend="displayNum" n="80" />ἡ δὲ τοῦ ὀκταέδρου τριῶν, ἡ δὲ τοῦ κύβου δύο. ἡ μὲν 
ἄρα τῆς πυραμίδος πλευρὰ τῆς μὲν τοῦ ὀκταέδρου πλευρᾶς 
δυνάμει ἐστὶν ἐπίτριτος, τῆς δὲ τοῦ κύβου δυνάμει 
διπλῆ, ἡ δὲ τοῦ ὀκταέδρου τῆς τοῦ κύβου δυνάμει ἡμιολία. 
<lb rend="displayNum" n="85" />αἱ μὲν οὖν εἰρημέναι τῶν τριῶν σχημάτων πλευραί, λέγω  
δὴ πυραμίδος καὶ ὀκταέδρου καὶ κύβου, πρὸς ἀλλήλας 
εἰσὶν ἐν λόγοις ῥητοῖς. αἱ δὲ λοιπαὶ δύο, λέγω δὴ ἥ τε τοῦ 
εἰκοσαέδρου καὶ ἡ τοῦ δωδεκαέδρου, οὔτε πρὸς ἀλλήλας 
οὔτε πρὸς τὰς προειρημένας εἰσὶν ἐν λόγοις ῥητοῖς: ἄλογοι 
<lb rend="displayNum" n="90" />γάρ εἰσιν, ἡ μὲν ἐλάττων, ἡ δὲ ἀποτομή. </p>
<p>ὅτι μείζων ἐστὶν ἡ τοῦ εἰκοσαέδρου πλευρὰ ἡ <num>ΜΒ</num> τῆς 
τοῦ δωδεκαέδρου τῆς <num>ΝΒ</num>, δείξομεν οὕτως. </p>
<p>ἐπεὶ γὰρ ἰσογώνιόν ἐστι τὸ <num>ΖΔΒ</num> τρίγωνον τῷ <num>ΖΑΒ</num> 
τριγώνῳ, ἀνάλογόν ἐστιν ὡς ἡ <num>ΔΒ</num> πρὸς τὴν <num>ΒΖ</num>, οὕτως 
<lb rend="displayNum" n="95" />ἡ <num>ΒΖ</num> πρὸς τὴν <num>ΒΑ</num>. καὶ ἐπεὶ τρεῖς εὐθεῖαι ἀνάλογόν εἰσιν, 
ἔστιν ὡς ἡ πρώτη πρὸς τὴν τρίτην, οὕτως τὸ ἀπὸ τῆς πρώτης 
πρὸς τὸ ἀπὸ τῆς δευτέρας: ἔστιν ἄρα ὡς ἡ <num>ΔΒ</num> πρὸς 
τὴν <num>ΒΑ</num>, οὕτως τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΔΒ</num> πρὸς τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΒΖ</num>: ἀνάπαλιν 
ἄρα ὡς ἡ <num>ΑΒ</num> πρὸς τὴν <num>ΒΔ</num>, οὕτως τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΖΒ</num> 
<lb rend="displayNum" n="100" />πρὸς τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΒΔ</num>. τριπλῆ δὲ ἡ <num>ΑΒ</num> τῆς <num>ΒΔ</num>: τριπλάσιον 
ἄρα τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΖΒ</num> τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΒΔ</num>. ἔστι δὲ καὶ τὸ 
ἀπὸ τῆς <num>ΑΔ</num> τοῦ ἀπὸ τῆς <num>ΔΒ</num> τετραπλάσιον: διπλῆ γὰρ 
ἡ <num>ΑΔ</num> τῆς <num>ΔΒ</num>: μεῖζον ἄρα τὸ ἀπὸ τῆς <num>ΑΔ</num> τοῦ ἀπὸ τῆς 
<num>ΖΒ</num>: μείζων ἄρα ἡ <num>ΑΔ</num> τῆς <num>ΖΒ</num>: πολλῷ ἄρα ἡ <num>ΑΛ</num> τῆς <num>ΖΒ</num> 
<lb rend="displayNum" n="105" />μείζων ἐστίν. καὶ τῆς μὲν <num>ΑΛ</num> ἄκρον καὶ μέσον λόγον 
τεμνομένης τὸ μεῖζον τμῆμά ἐστιν ἡ <num>ΚΛ</num>, ἐπειδήπερ ἡ μὲν 
<num>ΛΚ</num> ἑξαγώνου ἐστίν, ἡ δὲ <num>ΚΑ</num> δεκαγώνου: τῆς δὲ <num>ΖΒ</num> 
ἄκρον καὶ μέσον λόγον τεμνομένης τὸ μεῖζον τμῆμά ἐστιν ἡ 
<num>ΝΒ</num>: μείζων ἄρα ἡ <num>ΚΛ</num> τῆς <num>ΝΒ</num>. ἴση δὲ ἡ <num>ΚΛ</num> τῇ <num>ΛΜ</num>:  
<lb rend="displayNum" n="110" />μείζων ἄρα ἡ <num>ΛΜ</num> τῆς <num>ΝΒ</num> <del status="unremarkable">τῆς δὲ <num>ΛΜ</num> μείζων ἐστὶν ἡ 
<num>ΜΒ</num></del>. πολλῷ ἄρα ἡ <num>ΜΒ</num> πλευρὰ οὖσα τοῦ εἰκοσαέδρου 
μείζων ἐστὶ τῆς <num>ΝΒ</num> πλευρᾶς οὔσης τοῦ δωδεκαέδρου: 
ὅπερ ἔδει δεῖξαι. </p>
<p>λέγω δή, ὅτι παρὰ τὰ εἰρημένα πέντε σχήματα οὐ 
<lb rend="displayNum" n="115" />συσταθήσεται ἕτερον σχῆμα περιεχόμενον ὑπὸ ἰσοπλεύρων 
τε καὶ ἰσογωνίων ἴσων ἀλλήλοις. </p>
<p>ὑπὸ μὲν γὰρ δύο τριγώνων ἢ ὅλως ἐπιπέδων στερεὰ 
γωνία οὐ συνίσταται. ὑπὸ δὲ τριῶν τριγώνων ἡ τῆς πυραμίδος, 
ὑπὸ δὲ τεσσάρων ἡ τοῦ ὀκταέδρου, ὑπὸ δὲ πέντε ἡ 
<lb rend="displayNum" n="120" />τοῦ εἰκοσαέδρου: ὑπὸ δὲ ἓξ τριγώνων ἰσοπλεύρων τε καὶ 
ἰσογωνίων πρὸς ἑνὶ σημείῳ συνισταμένων οὐκ ἔσται στερεὰ 
γωνία: οὔσης γὰρ τῆς τοῦ ἰσοπλεύρου τριγώνου γωνίας 
διμοίρου ὀρθῆς ἔσονται αἱ ἓξ τέσσαρσιν ὀρθαῖς ἴσαι: ὅπερ 
ἀδύνατον: ἅπασα γὰρ στερεὰ γωνία ὑπὸ ἐλασσόνων ἢ τεσσάρων 
<lb rend="displayNum" n="125" />ὀρθῶν περιέχεται. διὰ τὰ αὐτὰ δὴ οὐδὲ ὑπὸ πλειόνων 
ἢ ἓξ γωνιῶν ἐπιπέδων στερεὰ γωνία συνίσταται. ὑπὸ 
δὲ τετραγώνων τριῶν ἡ τοῦ κύβου γωνία περιέχεται: ὑπὸ 
δὲ τεσσάρων ἀδύνατον: ἔσονται γὰρ πάλιν τέσσαρες ὀρθαί. 
ὑπὸ δὲ πενταγώνων ἰσοπλεύρων καὶ ἰσογωνίων, ὑπὸ μὲν 
<lb rend="displayNum" n="130" />τριῶν ἡ τοῦ δωδεκαέδρου: ὑπὸ δὲ τεσσάρων ἀδύνατον: 
οὔσης γὰρ τῆς τοῦ πενταγώνου ἰσοπλεύρου γωνίας ὀρθῆς 
καὶ πέμπτου, ἔσονται αἱ τέσσαρες γωνίαι τεσσάρων ὀρθῶν  
μείζους: ὅπερ ἀδύνατον. οὐδὲ μὴν ὑπὸ πολυγώνων ἑτέρων 
σχημάτων περισχεθήσεται στερεὰ γωνία διὰ τὸ αὐτὸ ἄτοπον. 
<lb rend="displayNum" n="135" /></p><p>οὐκ ἄρα παρὰ τὰ εἰρημένα πέντε σχήματα ἕτερον σχῆμα 
στερεὸν συσταθήσεται ὑπὸ ἰσοπλεύρων τε καὶ ἰσογωνίων 
περιεχόμενον: ὅπερ ἔδει δεῖξαι. </p>
<p>λῆμμα </p>
<p>ὅτι δὲ ἡ τοῦ ἰσοπλεύρου καὶ ἰσογωνίου πενταγώνου 
<lb rend="displayNum" n="140" />γωνία ὀρθή ἐστι καὶ πέμπτου, οὕτω δεικτέον. </p>
<p>ἔστω γὰρ πεντάγωνον ἰσόπλευρον καὶ ἰσογώνιον τὸ 
<num>ΑΒΓΔΕ</num>, καὶ περιγεγράφθω περὶ αὐτὸ κύκλος ὁ <num>ΑΒΓ</num> 
<num>ΔΕ</num>, καὶ εἰλήφθω αὐτοῦ τὸ κέντρον τὸ <num>Ζ</num>, καὶ ἐπεζεύχθωσαν 
αἱ <num>ΖΑ</num>, <num>ΖΒ</num>, <num>ΖΓ</num>, <num>ΖΔ</num>, <num>ΖΕ</num>. δίχα ἄρα τέμνουσι τὰς 
<lb rend="displayNum" n="145" />πρὸς τοῖς <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num>, <num>Δ</num>, <num>Ε</num> τοῦ πενταγώνου γωνίας. καὶ ἐπεὶ 
αἱ πρὸς τῷ <num>Ζ</num> πέντε γωνίαι τέσσαρσιν ὀρθαῖς ἴσαι εἰσὶ καί 
<figure />εἰσιν ἴσαι, μία ἄρα αὐτῶν, 
ὡς ἡ ὑπὸ <num>ΑΖΒ</num>, 
μιᾶς ὀρθῆς ἐστι παρὰ 
<lb rend="displayNum" n="150" />πέμπτον: λοιπαὶ ἄρα αἱ 
ὑπὸ <num>ΖΑΒ</num>, <num>ΑΒΖ</num> μιᾶς 
εἰσιν ὀρθῆς καὶ πέμπτου. 
ἴση δὲ ἡ ὑπὸ <num>ΖΑΒ</num> τῇ 
ὑπὸ <num>ΖΒΓ</num>: καὶ ὅλη ἄρα 
<lb rend="displayNum" n="155" />ἡ ὑπὸ <num>ΑΒΓ</num> τοῦ πενταγώνου 
γωνία μιᾶς ἐστιν 
ὀρθῆς καὶ πέμπτου: ὅπερ 
ἔδει δεῖξαι.</p></div3></div2></div1></body></text></TEI.2>