<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2><text><body><div1 type="book" n="9" org="uniform" sample="complete">
<div2 type="type" n="Prop" org="uniform" sample="complete"><div3 type="number" n="1" org="uniform" sample="complete"><p>ἐὰν δύο ὅμοιοι ἐπίπεδοι ἀριθμοὶ πολλαπλασιάσαντες 
ἀλλήλους ποιῶσί τινα, ὁ γενόμενος τετράγωνος ἔσται.<figure /></p>
<p>ἔστωσαν δύο ὅμοιοι ἐπίπεδοι 
ἀριθμοὶ οἱ <num>Α</num>, <num>Β</num>, καὶ 
<lb rend="displayNum" n="5" />ὁ <num>Α</num> τὸν <num>Β</num> πολλαπλασιάσας 
τὸν <num>Γ</num> ποιείτω: λέγω, ὅτι 
ὁ <num>Γ</num> τετράγωνός ἐστιν. </p>
<p>ὁ γὰρ <num>Α</num> ἑαυτὸν πολλαπλασιάσας 
τὸν <num>Δ</num> ποιείτω. ὁ <num>Δ</num> ἄρα τετράγωνός ἐστιν. 
<lb rend="displayNum" n="10" />ἐπεὶ οὖν ὁ <num>Α</num> ἑαυτὸν μὲν πολλαπλασιάσας τὸν <num>Δ</num> πεποίηκεν, 
τὸν δὲ <num>Β</num> πολλαπλασιάσας τὸν <num>Γ</num> πεποίηκεν, ἔστιν ἄρα ὡς 
ὁ <num>Α</num> πρὸς τὸν <num>Β</num>, οὕτως ὁ <num>Δ</num> πρὸς τὸν <num>Γ</num>. καὶ ἐπεὶ οἱ <num>Α</num>, <num>Β</num> 
ὅμοιοι ἐπίπεδοί εἰσιν ἀριθμοί, τῶν <num>Α</num>, <num>Β</num> ἄρα εἷς μέσος 
ἀνάλογον ἐμπίπτει ἀριθμός. ἐὰν δὲ δύο ἀριθμῶν μεταξὺ 
<lb rend="displayNum" n="15" />κατὰ τὸ συνεχὲς ἀνάλογον ἐμπίπτωσιν ἀριθμοί, ὅσοι εἰς 
αὐτοὺς ἐμπίπτουσι, τοσοῦτοι καὶ εἰς τοὺς τὸν αὐτὸν λόγον 
ἔχοντας: ὥστε καὶ τῶν <num>Δ</num>, <num>Γ</num> εἷς μέσος ἀνάλογον ἐμπίπτει 
ἀριθμός. καί ἐστι τετράγωνος ὁ <num>Δ</num>: τετράγωνος ἄρα καὶ 
ὁ <num>Γ</num>: ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="2" org="uniform" sample="complete"><p>ἐὰν δύο ἀριθμοὶ πολλαπλασιάσαντες ἀλλήλους ποιῶσι 
τετράγωνον, ὅμοιοι ἐπίπεδοί εἰσιν ἀριθμοί. </p>
<p>ἔστωσαν δύο ἀριθμοὶ οἱ <num>Α</num>, <num>Β</num>, καὶ ὁ <num>Α</num> τὸν <num>Β</num> πολλαπλασιάσας 
τετράγωνον τὸν <num>Γ</num> ποιείτω: λέγω, ὅτι οἱ <num>Α</num>, <num>Β</num> 
<lb rend="displayNum" n="5" />ὅμοιοι ἐπίπεδοί εἰσιν ἀριθμοί. </p>
<p>ὁ γὰρ <num>Α</num> ἑαυτὸν πολλαπλασιάσας τὸν <num>Δ</num> ποιείτω: ὁ <num>Δ</num> 
ἄρα τετράγωνός ἐστιν. καὶ ἐπεὶ ὁ <num>Α</num> ἑαυτὸν μὲν πολλαπλασιάσας 
τὸν <num>Δ</num> πεποίηκεν, τὸν δὲ Β<figure /> 
πολλαπλασιάσας τὸν <num>Γ</num> πεποίηκεν, ἔστιν 
<lb rend="displayNum" n="10" />ἄρα ὡς ὁ <num>Α</num> πρὸς τὸν <num>Β</num>, ὁ <num>Δ</num> πρὸς τὸν 
Γ. καὶ ἐπεὶ ὁ <num>Δ</num> τετράγωνός ἐστιν, ἀλλὰ 
καὶ ὁ <num>Γ</num>, οἱ <num>Δ</num>, <num>Γ</num> ἄρα ὅμοιοι ἐπίπεδοί 
εἰσιν. τῶν <num>Δ</num>, <num>Γ</num> ἄρα εἷς μέσος ἀνάλογον 
ἐμπίπτει. καί ἐστιν ὡς ὁ <num>Δ</num> πρὸς τὸν <num>Γ</num>, οὕτως ὁ <num>Α</num> πρὸς 
<lb rend="displayNum" n="15" />τὸν <num>Β</num>: καὶ τῶν <num>Α</num>, <num>Β</num> ἄρα εἷς μέσος ἀνάλογον ἐμπίπτει. 
ἐὰν δὲ δύο ἀριθμῶν εἷς μέσος ἀνάλογον ἐμπίπτῃ, ὅμοιοι 
ἐπίπεδοί εἰσιν <del status="unremarkable">οἱ</del> ἀριθμοί: οἱ ἄρα <num>Α</num>, <num>Β</num> ὅμοιοί εἰσιν ἐπίπεδοι: 
ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="3" org="uniform" sample="complete"><p>ἐὰν κύβος ἀριθμὸς ἑαυτὸν πολλαπλασιάσας ποιῇ τινα, 
ὁ γενόμενος κύβος ἔσται. </p>
<p>κύβος γὰρ ἀριθμὸς ὁ <num>Α</num> ἑαυτὸν πολλαπλασιάσας τὸν <num>Β</num> 
ποιείτω: λέγω, ὅτι ὁ <num>Β</num> κύβος ἐστίν.  
<lb rend="displayNum" n="5" /></p><p>εἰλήφθω γὰρ τοῦ <num>Α</num> πλευρὰ ὁ <num>Γ</num>, καὶ ὁ <num>Γ</num> ἑαυτὸν πολλαπλασιάσας 
τὸν <num>Δ</num> ποιείτω. φανερὸν δή ἐστιν, ὅτι ὁ <num>Γ</num> τὸν <num>Δ</num> 
πολλαπλασιάσας τὸν <num>Α</num> πεποίηκεν. καὶ ἐπεὶ ὁ <num>Γ</num> ἑαυτὸν 
<figure />πολλαπλασιάσας τὸν <num>Δ</num> πεποίηκεν, 
ὁ <num>Γ</num> ἄρα τὸν <num>Δ</num> μετρεῖ κατὰ τὰς ἐν 
<lb rend="displayNum" n="10" />αὑτῷ μονάδας. ἀλλὰ μὴν καὶ ἡ μονὰς 
τὸν <num>Γ</num> μετρεῖ κατὰ τὰς ἐν αὐτῷ 
μονάδας: ἔστιν ἄρα ὡς ἡ μονὰς 
πρὸς τὸν <num>Γ</num>, ὁ <num>Γ</num> πρὸς τὸν <num>Δ</num>. πάλιν, ἐπεὶ ὁ <num>Γ</num> τὸν <num>Δ</num> πολλαπλασιάσας 
τὸν <num>Α</num> πεποίηκεν, ὁ <num>Δ</num> ἄρα τὸν <num>Α</num> μετρεῖ κατὰ 
<lb rend="displayNum" n="15" />τὰς ἐν τῷ <num>Γ</num> μονάδας. μετρεῖ δὲ καὶ ἡ μονὰς τὸν <num>Γ</num> κατὰ 
τὰς ἐν αὐτῷ μονάδας: ἔστιν ἄρα ὡς ἡ μονὰς πρὸς τὸν <num>Γ</num>, 
ὁ <num>Δ</num> πρὸς τὸν <num>Α</num>. ἀλλ᾽ ὡς ἡ μονὰς πρὸς τὸν <num>Γ</num>, ὁ <num>Γ</num> πρὸς 
τὸν <num>Δ</num>: καὶ ὡς ἄρα ἡ μονὰς πρὸς τὸν <num>Γ</num>, οὕτως ὁ <num>Γ</num> πρὸς 
τὸν <num>Δ</num> καὶ ὁ <num>Δ</num> πρὸς τὸν <num>Α</num>. τῆς ἄρα μονάδος καὶ τοῦ <num>Α</num> 
<lb rend="displayNum" n="20" />ἀριθμοῦ δύο μέσοι ἀνάλογον κατὰ τὸ συνεχὲς ἐμπεπτώκασιν 
ἀριθμοὶ οἱ <num>Γ</num>, <num>Δ</num>. πάλιν, ἐπεὶ ὁ <num>Α</num> ἑαυτὸν πολλαπλασιάσας 
τὸν <num>Β</num> πεποίηκεν, ὁ <num>Α</num> ἄρα τὸν <num>Β</num> μετρεῖ κατὰ τὰς 
ἐν αὑτῷ μονάδας. μετρεῖ δὲ καὶ ἡ μονὰς τὸν <num>Α</num> κατὰ τὰς 
ἐν αὐτῷ μονάδας: ἔστιν ἄρα ὡς ἡ μονὰς πρὸς τὸν <num>Α</num>, ὁ <num>Α</num> 
<lb rend="displayNum" n="25" />πρὸς τὸν <num>Β</num>. τῆς δὲ μονάδος καὶ τοῦ <num>Α</num> δύο μέσοι ἀνάλογον 
ἐμπεπτώκασιν ἀριθμοί: καὶ τῶν <num>Α</num>, <num>Β</num> ἄρα δύο μέσοι ἀνάλογον 
ἐμπεσοῦνται ἀριθμοί. ἐὰν δὲ δύο ἀριθμῶν δύο μέσοι 
ἀνάλογον ἐμπίπτωσιν, ὁ δὲ πρῶτος κύβος ᾖ, καὶ ὁ δεύτερος 
κύβος ἔσται. καί ἐστιν ὁ <num>Α</num> κύβος: καὶ ὁ <num>Β</num> ἄρα κύβος 
<lb rend="displayNum" n="30" />ἐστίν: ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="4" org="uniform" sample="complete"><p>ἐὰν κύβος ἀριθμὸς κύβον ἀριθμὸν πολλαπλασιάσας 
ποιῇ τινα, ὁ γενόμενος κύβος ἔσται. </p>
<p>κύβος γὰρ ἀριθμὸς ὁ <num>Α</num> κύβον ἀριθμὸν τὸν <num>Β</num> πολλαπλασιάσας 
τὸν <num>Γ</num> ποιείτω: λέγω, ὅτι ὁ <num>Γ</num> κύβος ἐστίν. 
<lb rend="displayNum" n="5" /></p><p>ὁ γὰρ <num>Α</num> ἑαυτὸν πολλαπλασιάσας <figure />
τὸν <num>Δ</num> ποιείτω: ὁ <num>Δ</num> ἄρα 
κύβος ἐστίν. καὶ ἐπεὶ ὁ <num>Α</num> ἑαυτὸν 
μὲν πολλαπλασιάσας τὸν <num>Δ</num> πεποίηκεν, 
τὸν δὲ <num>Β</num> πολλαπλασιάσας 
<lb rend="displayNum" n="10" />τὸν <num>Γ</num> πεποίηκεν, ἔστιν ἄρα ὡς 
<lb rend="displayNum" n="10" />ὁ <num>Α</num> πρὸς τὸν <num>Β</num>, οὕτως ὁ <num>Δ</num> πρὸς τὸν <num>Γ</num>. καὶ ἐπεὶ οἱ <num>Α</num>, 
Β κύβοι εἰσίν, ὅμοιοι στερεοί εἰσιν οἱ <num>Α</num>, <num>Β</num>. τῶν <num>Α</num>, <num>Β</num> 
ἄρα δύο μέσοι ἀνάλογον ἐμπίπτουσιν ἀριθμοί: ὥστε καὶ 
τῶν <num>Δ</num>, <num>Γ</num> δύο μέσοι ἀνάλογον ἐμπεσοῦνται ἀριθμοί. καί 
<lb rend="displayNum" n="15" />ἐστι κύβος ὁ <num>Δ</num>: κύβος ἄρα καὶ ὁ <num>Γ</num>: ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="5" org="uniform" sample="complete"><p>ἐὰν κύβος ἀριθμὸς ἀριθμόν τινα πολλαπλασιάσας 
κύβον ποιῇ, καὶ ὁ πολλαπλασιασθεὶς κύβος ἔσται. </p>
<p>κύβος γὰρ ἀριθμὸς ὁ <num>Α</num> ἀριθμόν τινα τὸν <num>Β</num> πολλαπλασιάσας 
κύβον τὸν <num>Γ</num> ποιείτω: λέγω, ὅτι ὁ <num>Β</num> κύβος 
<lb rend="displayNum" n="5" />ἐστίν. </p>
<p>ὁ γὰρ <num>Α</num> ἑαυτὸν πολλαπλασιάσας τὸν <num>Δ</num> ποιείτω: κύβος 
ἄρα ἐστίν ὁ <num>Δ</num>. καὶ ἐπεὶ ὁ <num>Α</num> ἑαυτὸν μὲν πολλαπλασιάσας  
<figure />τὸν <num>Δ</num> πεποίηκεν, τὸν δὲ <num>Β</num> πολλαπλασιάσας 
τὸν <num>Γ</num> πεποίηκεν, ἔστιν 
<lb rend="displayNum" n="10" />ἄρα ὡς ὁ <num>Α</num> πρὸς τὸν <num>Β</num>, ὁ <num>Δ</num> πρὸς 
τὸν <num>Γ</num>. καὶ ἐπεὶ οἱ <num>Δ</num>, <num>Γ</num> κύβοι 
εἰσίν, ὅμοιοι στερεοί εἰσιν. τῶν 
Δ, <num>Γ</num> ἄρα δύο μέσοι ἀνάλογον ἐμπίπτουσιν ἀριθμοί. καί 
ἐστιν ὡς ὁ <num>Δ</num> πρὸς τὸν <num>Γ</num>, οὕτως ὁ <num>Α</num> πρὸς τὸν <num>Β</num>: καὶ τῶν 
<lb rend="displayNum" n="15" />α, <num>Β</num> ἄρα δύο μέσοι ἀνάλογον ἐμπίπτουσιν ἀριθμοί. καί 
ἐστι κύβος ὁ <num>Α</num>: κύβος ἄρα ἐστὶ καὶ ὁ <num>Β</num>: ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="6" org="uniform" sample="complete"><p>ἐὰν ἀριθμὸς ἑαυτὸν πολλαπλασιάσας κύβον ποιῇ, καὶ 
αὐτὸς κύβος ἔσται. </p>
<p>ἀριθμὸς γὰρ ὁ <num>Α</num> ἑαυτὸν πολλαπλασιάσας κύβον τὸν <num>Β</num> 
ποιείτω: λέγω, ὅτι καὶ ὁ <num>Α</num> κύβος ἐστίν. 
<lb rend="displayNum" n="5" /><figure /></p><p>῾ο γὰρ <num>Α</num> τὸν <num>Β</num> πολλαπλασιάσας τὸν <num>Γ</num> 
ποιείτω. ἐπεὶ οὖν ὁ <num>Α</num> ἑαυτὸν μὲν πολλαπλασιάσας 
τὸν <num>Β</num> πεποίηκεν, τὸν δὲ <num>Β</num> 
πολλαπλασιάσας τὸν <num>Γ</num> πεποίηκεν, ὁ <num>Γ</num> 
ἄρα κύβος ἐστίν. καὶ ἐπεὶ ὁ <num>Α</num> ἑαυτὸν 
<lb rend="displayNum" n="10" />πολλαπλασιάσας τὸν <num>Β</num> πεποίηκεν, ὁ <num>Α</num> ἄρα τὸν <num>Β</num> μετρεῖ 
κατὰ τὰς ἐν αὑτῷ μονάδας. μετρεῖ δὲ καὶ ἡ μονὰς τὸν <num>Α</num> 
κατὰ τὰς ἐν αὐτῷ μονάδας. ἔστιν ἄρα ὡς ἡ μονὰς πρὸς 
τὸν <num>Α</num>, οὕτως ὁ <num>Α</num> πρὸς τὸν <num>Β</num>. καὶ ἐπεὶ ὁ <num>Α</num> τὸν <num>Β</num>  
πολλαπλασιάσας τὸν <num>Γ</num> πεποίηκεν, ὁ <num>Β</num> ἄρα τὸν <num>Γ</num> μετρεῖ 
<lb rend="displayNum" n="15" />κατὰ τὰς ἐν τῷ <num>Α</num> μονάδας. μετρεῖ δὲ καὶ ἡ μονὰς τὸν <num>Α</num> 
κατὰ τὰς ἐν αὐτῷ μονάδας. ἔστιν ἄρα ὡς ἡ μονὰς πρὸς τὸν 
Α, οὕτως ὁ <num>Β</num> πρὸς τὸν <num>Γ</num>. ἀλλ᾽ ὡς ἡ μονὰς πρὸς τὸν <num>Α</num>, 
οὕτως ὁ <num>Α</num> πρὸς τὸν <num>Β</num>: καὶ ὡς ἄρα ὁ <num>Α</num> πρὸς τὸν <num>Β</num>, ὁ <num>Β</num> 
πρὸς τὸν <num>Γ</num>. καὶ ἐπεὶ οἱ <num>Β</num>, <num>Γ</num> κύβοι εἰσίν, ὅμοιοι στερεοί 
<lb rend="displayNum" n="20" />εἰσιν. τῶν <num>Β</num>, <num>Γ</num> ἄρα δύο μέσοι ἀνάλογόν εἰσιν ἀριθμοί. καί 
ἐστιν ὡς ὁ <num>Β</num> πρὸς τὸν <num>Γ</num>, ὁ <num>Α</num> πρὸς τὸν <num>Β</num>. καὶ τῶν 
Α, <num>Β</num> ἄρα δύο μέσοι ἀνάλογόν εἰσιν ἀριθμοί. καί ἐστι 
κύβος ὁ <num>Β</num>: κύβος ἄρα ἐστὶ καὶ ὁ <num>Α</num>: ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="7" org="uniform" sample="complete"><p>ἐὰν σύνθετος ἀριθμὸς ἀριθμόν τινα πολλαπλασιάσας 
ποιῇ τινα, ὁ γενόμενος στερεὸς ἔσται. </p>
<p>σύνθετος γὰρ ἀριθμὸς ὁ <num>Α</num> ἀριθμόν τινα τὸν <num>Β</num> πολλαπλασιάσας 
τὸν <num>Γ</num> ποιείτω: λέγω, ὅτι ὁ <num>Γ</num> στερεός ἐστιν. 
<lb rend="displayNum" n="5" /></p><p>ἐπεὶ γὰρ ὁ <num>Α</num> σύνθετός ἐστιν, ὑπὸ<figure /> 
ἀριθμοῦ τινος μετρηθήσεται. μετρείσθω 
ὑπὸ τοῦ <num>Δ</num>, καὶ ὁσάκις ὁ <num>Δ</num> τὸν 
Α μετρεῖ, τοσαῦται μονάδες ἔστωσαν 
ἐν τῷ <num>Ε</num>. ἐπεὶ οὖν ὁ <num>Δ</num> τὸν <num>Α</num> μετρεῖ 
<lb rend="displayNum" n="10" />κατὰ τὰς ἐν τῷ <num>Ε</num> μονάδας, ὁ <num>Ε</num> ἄρα 
τὸν <num>Δ</num> πολλαπλασιάσας τὸν <num>Α</num> πεποίηκεν. καὶ ἐπεὶ ὁ <num>Α</num> τὸν 
Β πολλαπλασιάσας τὸν <num>Γ</num> πεποίηκεν, ὁ δὲ <num>Α</num> ἐστιν ὁ ἐκ  
τῶν <num>Δ</num>, <num>Ε</num>, ὁ ἄρα ἐκ τῶν <num>Δ</num>, <num>Ε</num> τὸν <num>Β</num> πολλαπλασιάσας τὸν <num>Γ</num> 
πεποίηκεν. ὁ <num>Γ</num> ἄρα στερεός ἐστιν, πλευραὶ δὲ αὐτοῦ 
<lb rend="displayNum" n="15" />εἰσιν οἱ <num>Δ</num>, <num>Ε</num>, <num>Β</num>: ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="8" org="uniform" sample="complete"><p>ἐὰν ἀπὸ μονάδος ὁποσοιοῦν ἀριθμοὶ ἑξῆς ἀνάλογον 
ὦσιν, ὁ μὲν τρίτος ἀπὸ τῆς μονάδος τετράγωνος ἔσται 
καὶ οἱ ἕνα διαλείποντες, ὁ δὲ τέταρτος κύβος καὶ οἱ δύο 
διαλείποντες πάντες, ὁ δὲ ἕβδομος κύβος ἅμα καὶ τετράγωνος 
<lb rend="displayNum" n="5" />καὶ οἱ πέντε διαλείποντες. </p>
<p>ἔστωσαν ἀπὸ μονάδος ὁποσοιοῦν ἀριθμοὶ ἑξῆς ἀνάλογον 
οἱ <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num>, <num>Δ</num>, <num>Ε</num>, <num>Ζ</num>: λέγω, ὅτι ὁ μὲν τρίτος ἀπὸ τῆς 
<figure />μονάδος ὁ <num>Β</num> τετράγωνός ἐστι 
καὶ οἱ ἕνα διαλείποντες πάντες, 
<lb rend="displayNum" n="10" />ὁ δὲ τέταρτος ὁ <num>Γ</num> κύβος καὶ 
οἱ δύο διαλείποντες πάντες, ὁ 
δὲ ἕβδομος ὁ <num>Ζ</num> κύβος ἅμα καὶ 
τετράγωνος καὶ οἱ πέντε διαλείποντες 
πάντες. 
<lb rend="displayNum" n="15" /></p><p>ἐπεὶ γάρ ἐστιν ὡς ἡ μονὰς 
πρὸς τὸν <num>Α</num>, οὕτως ὁ <num>Α</num> πρὸς 
τὸν <num>Β</num>, ἰσάκις ἄρα ἡ μονὰς τὸν <num>Α</num> ἀριθμὸν μετρεῖ καὶ 
ὁ <num>Α</num> τὸν <num>Β</num>. ἡ δὲ μονὰς τὸν <num>Α</num> ἀριθμὸν μετρεῖ κατὰ τὰς ἐν  
αὐτῷ μονάδας: καὶ ὁ <num>Α</num> ἄρα τὸν <num>Β</num> μετρεῖ κατὰ τὰς ἐν 
<lb rend="displayNum" n="20" />τῷ <num>Α</num> μονάδας. ὁ <num>Α</num> ἄρα ἑαυτὸν πολλαπλασιάσας τὸν <num>Β</num> 
πεποίηκεν: τετράγωνος ἄρα ἐστὶν ὁ <num>Β</num>. καὶ ἐπεὶ οἱ <num>Β</num>, <num>Γ</num>, 
Δ ἑξῆς ἀνάλογόν εἰσιν, ὁ δὲ <num>Β</num> τετράγωνός ἐστιν, καὶ ὁ <num>Δ</num> 
ἄρα τετράγωνός ἐστιν. διὰ τὰ αὐτὰ δὴ καὶ ὁ <num>Ζ</num> τετράγωνός 
ἐστιν. ὁμοίως δὴ δείξομεν, ὅτι καὶ οἱ ἕνα διαλείποντες 
<lb rend="displayNum" n="25" />πάντες τετράγωνοί εἰσιν. λέγω δή, ὅτι καὶ ὁ τέταρτος 
ἀπὸ τῆς μονάδος ὁ <num>Γ</num> κύβος ἐστὶ καὶ οἱ δύο διαλείποντες 
πάντες. ἐπεὶ γάρ ἐστιν ὡς ἡ μονὰς πρὸς τὸν <num>Α</num>, οὕτως ὁ <num>Β</num> 
πρὸς τὸν <num>Γ</num>, ἰσάκις ἄρα ἡ μονὰς τὸν <num>Α</num> ἀριθμὸν μετρεῖ καὶ 
ὁ <num>Β</num> τὸν <num>Γ</num>. ἡ δὲ μονὰς τὸν <num>Α</num> ἀριθμὸν μετρεῖ κατὰ τὰς 
<lb rend="displayNum" n="30" />ἐν τῷ <num>Α</num> μονάδας: καὶ ὁ <num>Β</num> ἄρα τὸν <num>Γ</num> μετρεῖ κατὰ τὰς ἐν 
τῷ <num>Α</num> μονάδας: ὁ <num>Α</num> ἄρα τὸν <num>Β</num> πολλαπλασιάσας τὸν <num>Γ</num> 
πεποίηκεν. ἐπεὶ οὖν ὁ <num>Α</num> ἑαυτὸν μὲν πολλαπλασιάσας τὸν <num>Β</num> 
πεποίηκεν, τὸν δὲ <num>Β</num> πολλαπλασιάσας τὸν <num>Γ</num> πεποίηκεν, 
κύβος ἄρα ἐστὶν ὁ <num>Γ</num>. καὶ ἐπεὶ οἱ <num>Γ</num>, <num>Δ</num>, <num>Ε</num>, <num>Ζ</num> ἑξῆς ἀνάλογόν 
<lb rend="displayNum" n="35" />εἰσιν, ὁ δὲ <num>Γ</num> κύβος ἐστίν, καὶ ὁ <num>Ζ</num> ἄρα κύβος ἐστίν. 
ἐδείχθη δὲ καὶ τετράγωνος: ὁ ἄρα ἕβδομος ἀπὸ τῆς 
μονάδος κύβος τέ ἐστι καὶ τετράγωνος. ὁμοίως δὴ δείξομεν, 
ὅτι καὶ οἱ πέντε διαλείποντες πάντες κύβοι τέ εἰσι καὶ 
τετράγωνοι: ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="9" org="uniform" sample="complete"><p>ἐὰν ἀπὸ μονάδος ὁποσοιοῦν ἑξῆς κατὰ τὸ συνεχὲς 
ἀριθμοὶ ἀνάλογον ὦσιν, ὁ δὲ μετὰ τὴν μονάδα τετράγωνος  
ᾖ, καὶ οἱ λοιποὶ πάντες τετράγωνοι ἔσονται. καὶ ἐὰν ὁ 
μετὰ τὴν μονάδα κύβος ᾖ, καὶ οἱ λοιποὶ πάντες κύβοι 
<lb rend="displayNum" n="5" />ἔσονται. </p>
<p>ἔστωσαν ἀπὸ μονάδος ἑξῆς ἀνάλογον ὁσοιδηποτοῦν 
ἀριθμοὶ οἱ <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num>, <num>Δ</num>, <num>Ε</num>, <num>Ζ</num>, ὁ δὲ μετὰ τὴν μονάδα ὁ <num>Α</num> 
τετράγωνος ἔστω: λέγω, ὅτι καὶ οἱ λοιποὶ πάντες τετράγωνοι 
ἔσονται.<figure /> 
<lb rend="displayNum" n="10" /></p><p>ὅτι μὲν οὖν ὁ τρίτος ἀπὸ τῆς μονάδος ὁ <num>Β</num> τετράγωνός 
ἐστι καὶ οἱ ἕνα διαλείποντες πάντες, δέδεικται: λέγω 
<del status="unremarkable">δή</del>, ὅτι καὶ οἱ λοιποὶ πάντες τετράγωνοί εἰσιν. ἐπεὶ γὰρ 
οἱ <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num> ἑξῆς ἀνάλογόν εἰσιν, καί ἐστιν ὁ <num>Α</num> τετράγωνος, 
καὶ ὁ <num>Γ</num> <del status="unremarkable">ἄρα</del> τετράγωνός ἐστιν. πάλιν, ἐπεὶ <del status="unremarkable">καὶ</del> οἱ 
<lb rend="displayNum" n="15" />β, <num>Γ</num>, <num>Δ</num> ἑξῆς ἀνάλογόν εἰσιν, καί ἐστιν ὁ <num>Β</num> τετράγωνος, 
καὶ ὁ <num>Δ</num> <del status="unremarkable">ἄρα</del> τετράγωνός ἐστιν. ὁμοίως δὴ δείξομεν, ὅτι 
καὶ οἱ λοιποὶ πάντες τετράγωνοί εἰσιν. </p>
<p>ἀλλὰ δὴ ἔστω ὁ <num>Α</num> κύβος: λέγω, ὅτι καὶ οἱ λοιποὶ 
πάντες κύβοι εἰσίν. 
<lb rend="displayNum" n="20" /></p><p>ὅτι μὲν οὖν ὁ τέταρτος ἀπὸ τῆς μονάδος ὁ <num>Γ</num> κύβος 
ἐστὶ καὶ οἱ δύο διαλείποντες πάντες, δέδεικται: λέγω 
<del status="unremarkable">δή</del>, ὅτι καὶ οἱ λοιποὶ πάντες κύβοι εἰσίν. ἐπεὶ γάρ ἐστιν  
ὡς ἡ μονὰς πρὸς τὸν <num>Α</num>, οὕτως ὁ <num>Α</num> πρὸς τὸν <num>Β</num>, ἰσάκις 
ἄρα ἡ μονὰς τὸν <num>Α</num> μετρεῖ καὶ ὁ <num>Α</num> τὸν <num>Β</num>. ἡ δὲ μονὰς τὸν <num>Α</num> 
<lb rend="displayNum" n="25" />μετρεῖ κατὰ τὰς ἐν αὐτῷ μονάδας: καὶ ὁ <num>Α</num> ἄρα τὸν <num>Β</num> 
μετρεῖ κατὰ τὰς ἐν αὑτῷ μονάδας: ὁ <num>Α</num> ἄρα ἑαυτὸν 
πολλαπλασιάσας τὸν <num>Β</num> πεποίηκεν. καί ἐστιν ὁ <num>Α</num> κύβος. 
ἐὰν δὲ κύβος ἀριθμὸς ἑαυτὸν πολλαπλασιάσας ποιῇ τινα, 
ὁ γενόμενος κύβος ἐστίν: καὶ ὁ <num>Β</num> ἄρα κύβος ἐστίν. καὶ ἐπεὶ 
<lb rend="displayNum" n="30" />τέσσαρες ἀριθμοὶ οἱ <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num>, <num>Δ</num> ἑξῆς ἀνάλογόν εἰσιν, 
καί ἐστιν ὁ <num>Α</num> κύβος, καὶ ὁ <num>Δ</num> ἄρα κύβος ἐστίν. διὰ τὰ 
αὐτὰ δὴ καὶ ὁ <num>Ε</num> κύβος ἐστίν, καὶ ὁμοίως οἱ λοιποὶ πάντες 
κύβοι εἰσίν: ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="10" org="uniform" sample="complete"><p>ἐὰν ἀπὸ μονάδος ὁποσοιοῦν ἀριθμοὶ <del status="unremarkable">ἑξῆς</del> ἀνάλογον 
ὦσιν, ὁ δὲ μετὰ τὴν μονάδα μὴ ᾖ τετράγωνος, οὐδ᾽ ἄλλος 
οὐδεὶς τετράγωνος ἔσται χωρὶς τοῦ τρίτου ἀπὸ τῆς 
μονάδος καὶ τῶν ἕνα διαλειπόντων πάντων. καὶ ἐὰν ὁ μετὰ 
<lb rend="displayNum" n="5" />τὴν μονάδα κύβος μὴ ᾖ, οὐδὲ ἄλλος οὐδεὶς κύβος ἔσται 
<lb rend="displayNum" n="5" />χωρὶς τοῦ τετάρτου ἀπὸ τῆς μονάδος καὶ τῶν δύο διαλειπόντων 
πάντων. </p>
<p>ἔστωσαν ἀπὸ μονάδος ἑξῆς ἀνάλογον ὁσοιδηποτοῦν 
ἀριθμοὶ οἱ <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num>, <num>Δ</num>, <num>Ε</num>, <num>Ζ</num>, ὁ δὲ μετὰ τὴν μονάδα ὁ <num>Α</num> 
<lb rend="displayNum" n="10" />μὴ ἔστω τετράγωνος: λέγω, ὅτι οὐδὲ ἄλλος οὐδεὶς τετράγωνος 
ἔσται χωρὶς τοῦ τρίτου ἀπὸ τῆς μονάδος <del status="unremarkable">καὶ τῶν 
ἕνα διαλειπόντων</del>.<figure /></p>
<p>εἰ γὰρ δυνατόν, ἔστω ὁ <num>Γ</num> 
τετράγωνος. ἔστι δὲ καὶ ὁ <num>Β</num> 
<lb rend="displayNum" n="15" />τετράγωνος: οἱ <num>Β</num>, <num>Γ</num> ἄρα 
πρὸς ἀλλήλους λόγον ἔχουσιν, 
ὃν τετράγωνος ἀριθμὸς πρὸς 
τετράγωνον ἀριθμόν. καί ἐστιν 
ὡς ὁ <num>Β</num> πρὸς τὸν <num>Γ</num>, ὁ <num>Α</num> 
<lb rend="displayNum" n="20" />πρὸς τὸν <num>Β</num>: οἱ <num>Α</num>, <num>Β</num> ἄρα 
πρὸς ἀλλήλους λόγον ἔχουσιν, ὃν τετράγωνος ἀριθμὸς 
πρὸς τετράγωνον ἀριθμόν: ὥστε οἱ <num>Α</num>, <num>Β</num> ὅμοιοι ἐπίπεδοί 
εἰσιν. καί ἐστι τετράγωνος ὁ <num>Β</num>: τετράγωνος ἄρα ἐστὶ καὶ 
ὁ <num>Α</num>: ὅπερ οὐχ ὑπέκειτο. οὐκ ἄρα ὁ <num>Γ</num> τετράγωνός ἐστιν. 
<lb rend="displayNum" n="25" />ὁμοίως δὴ δείξομεν, ὅτι οὐδ᾽ ἄλλος οὐδεὶς τετράγωνός ἐστι 
χωρὶς τοῦ τρίτου ἀπὸ τῆς μονάδος καὶ τῶν ἕνα διαλειπόντων. </p>
<p>ἀλλὰ δὴ μὴ ἔστω ὁ <num>Α</num> κύβος. λέγω, ὅτι οὐδ᾽ ἄλλος 
οὐδεὶς κύβος ἔσται χωρὶς τοῦ τετάρτου ἀπὸ τῆς μονάδος 
<lb rend="displayNum" n="30" />καὶ τῶν δύο διαλειπόντων. </p>
<p>εἰ γὰρ δυνατόν, ἔστω ὁ <num>Δ</num> κύβος. ἔστι δὲ καὶ ὁ <num>Γ</num> 
κύβος: τέταρτος γάρ ἐστιν ἀπὸ τῆς μονάδος. καί ἐστιν ὡς 
ὁ <num>Γ</num> πρὸς τὸν <num>Δ</num>, ὁ <num>Β</num> πρὸς τὸν <num>Γ</num>: καὶ ὁ <num>Β</num> ἄρα πρὸς τὸν <num>Γ</num> 
λόγον ἔχει, ὃν κύβος πρὸς κύβον. καί ἐστιν ὁ <num>Γ</num> κύβος: 
<lb rend="displayNum" n="35" />καὶ ὁ <num>Β</num> ἄρα κύβος ἐστίν. καὶ ἐπεί ἐστιν ὡς ἡ μονὰς πρὸς 
τὸν <num>Α</num>, ὁ <num>Α</num> πρὸς τὸν <num>Β</num>, ἡ δὲ μονὰς τὸν <num>Α</num> μετρεῖ κατὰ τὰς 
ἐν αὐτῷ μονάδας, καὶ ὁ <num>Α</num> ἄρα τὸν <num>Β</num> μετρεῖ κατὰ τὰς ἐν 
αὑτῷ μονάδας: ὁ <num>Α</num> ἄρα ἑαυτὸν πολλαπλασιάσας κύβον  
τὸν <num>Β</num> πεποίηκεν. ἐὰν δὲ ἀριθμὸς ἑαυτὸν πολλαπλασιάσας 
<lb rend="displayNum" n="40" />κύβον ποιῇ, καὶ αὐτὸς κύβος ἔσται. κύβος ἄρα καὶ ὁ <num>Α</num>: 
ὅπερ οὐχ ὑπόκειται. οὐκ ἄρα ὁ <num>Δ</num> κύβος ἐστίν. ὁμοίως 
δὴ δείξομεν, ὅτι οὐδ᾽ ἄλλος οὐδεὶς κύβος ἐστὶ χωρὶς τοῦ 
τετάρτου ἀπὸ τῆς μονάδος καὶ τῶν δύο διαλειπόντων: 
ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="11" org="uniform" sample="complete"><p>ἐὰν ἀπὸ μονάδος ὁποσοιοῦν ἀριθμοὶ ἑξῆς ἀνάλογον 
ὦσιν, ὁ ἐλάττων τὸν μείζονα μετρεῖ κατά τινα τῶν 
ὑπαρχόντων ἐν τοῖς ἀνάλογον ἀριθμοῖς. </p>
<p>ἔστωσαν ἀπὸ μονάδος τῆς <num>Α</num> ὁποσοιοῦν ἀριθμοὶ ἑξῆς 
<lb rend="displayNum" n="5" />ἀνάλογον οἱ <num>Β</num>, <num>Γ</num>, <num>Δ</num>, <num>Ε</num>: λέγω, ὅτι τῶν <num>Β</num>, <num>Γ</num>, <num>Δ</num>, <num>Ε</num> ὁ 
ἐλάχιστος ὁ <num>Β</num> τὸν <num>Ε</num> μετρεῖ κατά τινα τῶν <num>Γ</num>, <num>Δ</num>. </p>
<p>ἐπεὶ γάρ ἐστιν ὡς ἡ <num>Α</num> μονὰς<figure /> 
πρὸς τὸν <num>Β</num>, οὕτως ὁ <num>Δ</num> πρὸς τὸν <num>Ε</num>, 
ἰσάκις ἄρα ἡ <num>Α</num> μονὰς τὸν <num>Β</num> ἀριθμὸν 
<lb rend="displayNum" n="10" />μετρεῖ καὶ ὁ <num>Δ</num> τὸν <num>Ε</num>: ἐναλλὰξ ἄρα 
ἰσάκις ἡ <num>Α</num> μονὰς τὸν <num>Δ</num> μετρεῖ καὶ 
ὁ <num>Β</num> τὸν <num>Ε</num>. ἡ δὲ <num>Α</num> μονὰς τὸν <num>Δ</num> μετρεῖ 
κατὰ τὰς ἐν αὐτῷ μονάδας: καὶ ὁ <num>Β</num> 
ἄρα τὸν <num>Ε</num> μετρεῖ κατὰ τὰς ἐν τῷ <num>Δ</num> μονάδας: ὥστε ὁ 
<lb rend="displayNum" n="15" />ἐλάσσων ὁ <num>Β</num> τὸν μείζονα τὸν <num>Ε</num> μετρεῖ κατά τινα ἀριθμὸν 
τῶν ὑπαρχόντων ἐν τοῖς ἀνάλογον ἀριθμοῖς. </p>
<p>Πόρισμα 
Καὶ φανερόν, ὅτι ἣν ἔχει τάξιν ὁ μετρῶν ἀπὸ μονάδος, 
τὴν αὐτὴν ἔχει καὶ ὁ καθ᾽ ὃν μετρεῖ ἀπὸ τοῦ μετρουμένου 
<lb rend="displayNum" n="20" />ἐπὶ τὸ πρὸ αὐτοῦ. _ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="12" org="uniform" sample="complete"><p>ἐὰν ἀπὸ μονάδος ὁποσοιοῦν ἀριθμοὶ ἑξῆς ἀνάλογον 
ὦσιν, ὑφ᾽ ὅσων ἂν ὁ ἔσχατος πρώτων ἀριθμῶν μετρῆται, 
ὑπὸ τῶν αὐτῶν καὶ ὁ παρὰ τὴν μονάδα μετρηθήσεται. </p>
<p>ἔστωσαν ἀπὸ μονάδος ὁποσοιδηποτοῦν ἀριθμοὶ ἀνάλογον 
<lb rend="displayNum" n="5" />οἱ <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num>, <num>Δ</num>: λέγω, ὅτι ὑφ᾽ ὅσων ἂν ὁ <num>Δ</num> πρώτων 
ἀριθμῶν μετρῆται, ὑπὸ τῶν αὐτῶν καὶ ὁ <num>Α</num> μετρηθήσεται.<figure /></p>
<p>μετρείσθω γὰρ ὁ <num>Δ</num> 
ὑπό τινος πρώτου ἀριθμοῦ 
τοῦ <num>Ε</num>: λέγω, ὅτι ὁ 
<lb rend="displayNum" n="10" />ε τὸν <num>Α</num> μετρεῖ. μὴ γάρ: 
καί ἐστιν ὁ <num>Ε</num> πρῶτος, 
ἅπας δὲ πρῶτος ἀριθμὸς 
πρὸς ἅπαντα, ὃν μὴ μετρεῖ, 
πρῶτός ἐστιν: οἱ <num>Ε</num>, <num>Α</num> ἄρα πρῶτοι πρὸς ἀλλήλους 
<lb rend="displayNum" n="15" />εἰσίν. καὶ ἐπεὶ ὁ <num>Ε</num> τὸν <num>Δ</num> μετρεῖ, μετρείτω αὐτὸν κατὰ 
τὸν <num>Ζ</num>: ὁ <num>Ε</num> ἄρα τὸν <num>Ζ</num> πολλαπλασιάσας τὸν <num>Δ</num> πεποίηκεν. 
πάλιν, ἐπεὶ ὁ <num>Α</num> τὸν <num>Δ</num> μετρεῖ κατὰ τὰς ἐν τῷ <num>Γ</num> μονάδας, 
ὁ <num>Α</num> ἄρα τὸν <num>Γ</num> πολλαπλασιάσας τὸν <num>Δ</num> πεποίηκεν. ἀλλὰ μὴν 
καὶ ὁ <num>Ε</num> τὸν <num>Ζ</num> πολλαπλασιάσας τὸν <num>Δ</num> πεποίηκεν: ὁ ἄρα ἐκ 
<lb rend="displayNum" n="20" />τῶν <num>Α</num>, <num>Γ</num> ἴσος ἐστὶ τῷ ἐκ τῶν <num>Ε</num>, <num>Ζ</num>. ἔστιν ἄρα ὡς ὁ <num>Α</num> 
πρὸς τὸν <num>Ε</num>, ὁ <num>Ζ</num> πρὸς τὸν <num>Γ</num>. οἱ δὲ <num>Α</num>, <num>Ε</num> πρῶτοι, οἱ δὲ 
πρῶτοι καὶ ἐλάχιστοι, οἱ δὲ ἐλάχιστοι μετροῦσι τοὺς τὸν 
αὐτὸν λόγον ἔχοντας ἰσάκις ὅ τε ἡγούμενος τὸν ἡγούμενον  
καὶ ὁ ἑπόμενος τὸν ἑπόμενον: μετρεῖ ἄρα ὁ <num>Ε</num> τὸν <num>Γ</num>. 
<lb rend="displayNum" n="25" />μετρείτω αὐτὸν κατὰ τὸν <num>Η</num>: ὁ <num>Ε</num> ἄρα τὸν <num>Η</num> πολλαπλασιάσας 
τὸν <num>Γ</num> πεποίηκεν. ἀλλὰ μὴν διὰ τὸ πρὸ τούτου καὶ ὁ 
Α τὸν <num>Β</num> πολλαπλασιάσας τὸν <num>Γ</num> πεποίηκεν. ὁ ἄρα ἐκ τῶν 
Α, <num>Β</num> ἴσος ἐστὶ τῷ ἐκ τῶν <num>Ε</num>, <num>Η</num>. ἔστιν ἄρα ὡς ὁ <num>Α</num> πρὸς 
τὸν <num>Ε</num>, ὁ <num>Η</num> πρὸς τὸν <num>Β</num>. οἱ δὲ <num>Α</num>, <num>Ε</num> πρῶτοι, οἱ δὲ πρῶτοι 
<lb rend="displayNum" n="30" />καὶ ἐλάχιστοι, οἱ δὲ ἐλάχιστοι ἀριθμοὶ μετροῦσι τοὺς 
τὸν αὐτὸν λόγον ἔχοντας αὐτοῖς ἰσάκις ὅ τε ἡγούμενος 
τὸν ἡγούμενον καὶ ὁ ἑπόμενος τὸν ἑπόμενον: μετρεῖ ἄρα 
ὁ <num>Ε</num> τὸν <num>Β</num>. μετρείτω αὐτὸν κατὰ τὸν <num>Θ</num>: ὁ <num>Ε</num> ἄρα τὸν <num>Θ</num> 
πολλαπλασιάσας τὸν <num>Β</num> πεποίηκεν. ἀλλὰ μὴν καὶ ὁ <num>Α</num> ἑαυτὸν 
<lb rend="displayNum" n="35" />πολλαπλασιάσας τὸν <num>Β</num> πεποίηκεν: ὁ ἄρα ἐκ τῶν 
Ε, <num>Θ</num> ἴσος ἐστὶ τῷ ἀπὸ τοῦ <num>Α</num>. ἔστιν ἄρα ὡς ὁ <num>Ε</num> πρὸς τὸν 
Α, ὁ <num>Α</num> πρὸς τὸν <num>Θ</num>. οἱ δὲ <num>Α</num>, <num>Ε</num> πρῶτοι, οἱ δὲ πρῶτοι καὶ 
ἐλάχιστοι, οἱ δὲ ἐλάχιστοι μετροῦσι τοὺς τὸν αὐτὸν λόγον 
ἔχοντας ἰσάκις ὅ τε ἡγούμενος τὸν ἡγούμενον καὶ ὁ 
<lb rend="displayNum" n="40" />ἑπόμενος τὸν ἑπόμενον: μετρεῖ ἄρα ὁ <num>Ε</num> τὸν <num>Α</num> ὡς ἡγούμενος 
ἡγούμενον. ἀλλὰ μὴν καὶ οὐ μετρεῖ: ὅπερ ἀδύνατον. οὐκ 
ἄρα οἱ <num>Ε</num>, <num>Α</num> πρῶτοι πρὸς ἀλλήλους εἰσίν. σύνθετοι ἄρα. 
οἱ δὲ σύνθετοι ὑπὸ <del status="unremarkable">πρώτου</del> ἀριθμοῦ τινος μετροῦνται. 
καὶ ἐπεὶ ὁ <num>Ε</num> πρῶτος ὑπόκειται, ὁ δὲ πρῶτος ὑπὸ ἑτέρου 
<lb rend="displayNum" n="45" />ἀριθμοῦ οὐ μετρεῖται ἢ ὑφ᾽ ἑαυτοῦ, ὁ <num>Ε</num> ἄρα τοὺς <num>Α</num>, <num>Ε</num> 
μετρεῖ: ὥστε ὁ <num>Ε</num> τὸν <num>Α</num> μετρεῖ. μετρεῖ δὲ καὶ τὸν <num>Δ</num>: ὁ <num>Ε</num>  
ἄρα τοὺς <num>Α</num>, <num>Δ</num> μετρεῖ. ὁμοίως δὴ δείξομεν, ὅτι ὑφ᾽ ὅσων 
ἂν ὁ <num>Δ</num> πρώτων ἀριθμῶν μετρῆται, ὑπὸ τῶν αὐτῶν καὶ 
ὁ <num>Α</num> μετρηθήσεται: ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="13" org="uniform" sample="complete"><p>ἐὰν ἀπὸ μονάδος ὁποσοιοῦν ἀριθμοὶ ἑξῆς ἀνάλογον 
ὦσιν, ὁ δὲ μετὰ τὴν μονάδα πρῶτος ᾖ, ὁ μέγιστος ὑπ᾽ 
οὐδενὸς <del status="unremarkable">ἄλλου</del> μετρηθήσεται παρὲξ τῶν ὑπαρχόντων ἐν 
τοῖς ἀνάλογον ἀριθμοῖς.<figure /> 
<lb rend="displayNum" n="5" /></p><p>ἔστωσαν ἀπὸ μονάδος ὁποσοιοῦν ἀριθμοὶ ἑξῆς ἀνάλογον 
οἱ <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num>, <num>Δ</num>, ὁ δὲ μετὰ τὴν μονάδα ὁ <num>Α</num> πρῶτος ἔστω: 
λέγω, ὅτι ὁ μέγιστος αὐτῶν ὁ <num>Δ</num> ὑπ᾽ οὐδενὸς ἄλλου 
μετρηθήσεται παρὲξ τῶν <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num>. </p>
<p>εἰ γὰρ δυνατόν, μετρείσθω ὑπὸ τοῦ <num>Ε</num>, καὶ ὁ <num>Ε</num> μηδενὶ 
<lb rend="displayNum" n="10" />τῶν <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num> ἔστω ὁ αὐτός. φανερὸν δή, ὅτι ὁ <num>Ε</num> πρῶτος 
οὔκ ἐστιν. εἰ γὰρ ὁ <num>Ε</num> πρῶτός ἐστι καὶ μετρεῖ τὸν <num>Δ</num>, καὶ 
τὸν <num>Α</num> μετρήσει πρῶτον ὄντα μὴ ὢν αὐτῷ ὁ αὐτός: ὅπερ 
ἐστὶν ἀδύνατον. οὐκ ἄρα ὁ <num>Ε</num> πρῶτός ἐστιν. σύνθετος ἄρα. 
πᾶς δὲ σύνθετος ἀριθμὸς ὑπὸ πρώτου τινὸς ἀριθμοῦ 
<lb rend="displayNum" n="15" />μετρεῖται: ὁ <num>Ε</num> ἄρα ὑπὸ πρώτου τινὸς ἀριθμοῦ μετρεῖται. 
λέγω δή, ὅτι ὑπ᾽ οὐδενὸς ἄλλου πρώτου μετρηθήσεται 
πλὴν τοῦ <num>Α</num>. εἰ γὰρ ὑφ᾽ ἑτέρου μετρεῖται ὁ <num>Ε</num>, ὁ δὲ <num>Ε</num> 
τὸν <num>Δ</num> μετρεῖ, κἀκεῖνος ἄρα τὸν <num>Δ</num> μετρήσει: ὥστε καὶ  
τὸν <num>Α</num> μετρήσει πρῶτον ὄντα μὴ ὢν αὐτῷ ὁ αὐτός: ὅπερ 
<lb rend="displayNum" n="20" />ἐστὶν ἀδύνατον. ὁ <num>Α</num> ἄρα τὸν <num>Ε</num> μετρεῖ. καὶ ἐπεὶ ὁ <num>Ε</num> τὸν 
Δ μετρεῖ, μετρείτω αὐτὸν κατὰ τὸν <num>Ζ</num>. λέγω, ὅτι ὁ <num>Ζ</num> 
οὐδενὶ τῶν <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num> ἐστιν ὁ αὐτός. εἰ γὰρ ὁ <num>Ζ</num> ἑνὶ τῶν 
Α, <num>Β</num>, <num>Γ</num> ἐστιν ὁ αὐτὸς καὶ μετρεῖ τὸν <num>Δ</num> κατὰ τὸν <num>Ε</num>, καὶ 
εἷς ἄρα τῶν <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num> τὸν <num>Δ</num> μετρεῖ κατὰ τὸν <num>Ε</num>. ἀλλὰ εἷς 
<lb rend="displayNum" n="25" />τῶν <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num> τὸν <num>Δ</num> μετρεῖ κατά τινα τῶν <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num>: καὶ ὁ 
Ε ἄρα ἑνὶ τῶν <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num> ἐστιν ὁ αὐτός: ὅπερ οὐχ ὑπόκειται. 
οὐκ ἄρα ὁ <num>Ζ</num> ἑνὶ τῶν <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num> ἐστιν ὁ αὐτός. ὁμοίως δὴ 
δείξομεν, ὅτι μετρεῖται ὁ <num>Ζ</num> ὑπὸ τοῦ <num>Α</num>, δεικνύντες πάλιν, 
<lb rend="displayNum" n="25" />ὅτι ὁ <num>Ζ</num> οὔκ ἐστι πρῶτος. εἰ γάρ, καὶ μετρεῖ τὸν <num>Δ</num>, καὶ τὸν 
<lb rend="displayNum" n="30" />α μετρήσει πρῶτον ὄντα μὴ ὢν αὐτῷ ὁ αὐτός: ὅπερ ἐστὶν 
ἀδύνατον: οὐκ ἄρα πρῶτός ἐστιν ὁ <num>Ζ</num>: σύνθετος ἄρα. ἅπας 
δὲ σύνθετος ἀριθμὸς ὑπὸ πρώτου τινὸς ἀριθμοῦ μετρεῖται: 
ὁ <num>Ζ</num> ἄρα ὑπὸ πρώτου τινὸς ἀριθμοῦ μετρεῖται. λέγω 
δή, ὅτι ὑφ᾽ ἑτέρου πρώτου οὐ μετρηθήσεται πλὴν τοῦ 
<lb rend="displayNum" n="35" />α. εἰ γὰρ ἕτερός τις πρῶτος τὸν <num>Ζ</num> μετρεῖ, ὁ δὲ <num>Ζ</num> τὸν 
Δ μετρεῖ, κἀκεῖνος ἄρα τὸν <num>Δ</num> μετρήσει: ὥστε καὶ τὸν <num>Α</num> 
μετρήσει πρῶτον ὄντα μὴ ὢν αὐτῷ ὁ αὐτός: ὅπερ ἐστὶν 
ἀδύνατον. ὁ <num>Α</num> ἄρα τὸν <num>Ζ</num> μετρεῖ. καὶ ἐπεὶ ὁ <num>Ε</num> τὸν <num>Δ</num> μετρεῖ 
κατὰ τὸν <num>Ζ</num>, ὁ <num>Ε</num> ἄρα τὸν <num>Ζ</num> πολλαπλασιάσας τὸν <num>Δ</num> 
<lb rend="displayNum" n="40" />πεποίηκεν. ἀλλὰ μὴν καὶ ὁ <num>Α</num> τὸν <num>Γ</num> πολλαπλασιάσας 
τὸν <num>Δ</num> πεποίηκεν: ὁ ἄρα ἐκ τῶν <num>Α</num>, <num>Γ</num> ἴσος ἐστὶ τῷ ἐκ 
τῶν <num>Ε</num>, <num>Ζ</num>. ἀνάλογον ἄρα ἐστὶν ὡς ὁ <num>Α</num> πρὸς τὸν <num>Ε</num>, οὕτως 
ὁ <num>Ζ</num> πρὸς τὸν <num>Γ</num>. ὁ δὲ <num>Α</num> τὸν <num>Ε</num> μετρεῖ: καὶ ὁ <num>Ζ</num> ἄρα τὸν <num>Γ</num>  
μετρεῖ. μετρείτω αὐτὸν κατὰ τὸν <num>Η</num>. ὁμοίως δὴ δείξομεν, 
<lb rend="displayNum" n="45" />ὅτι ὁ <num>Η</num> οὐδενὶ τῶν <num>Α</num>, <num>Β</num> ἐστιν ὁ αὐτός, καὶ ὅτι μετρεῖται 
ὑπὸ τοῦ <num>Α</num>. καὶ ἐπεὶ ὁ <num>Ζ</num> τὸν <num>Γ</num> μετρεῖ κατὰ τὸν <num>Η</num>, ὁ <num>Ζ</num> 
ἄρα τὸν <num>Η</num> πολλαπλασιάσας τὸν <num>Γ</num> πεποίηκεν. ἀλλὰ μὴν 
καὶ ὁ <num>Α</num> τὸν <num>Β</num> πολλαπλασιάσας τὸν <num>Γ</num> πεποίηκεν: ὁ ἄρα 
ἐκ τῶν <num>Α</num>, <num>Β</num> ἴσος ἐστὶ τῷ ἐκ τῶν <num>Ζ</num>, <num>Η</num>. ἀνάλογον ἄρα ὡς 
<lb rend="displayNum" n="50" />ὁ <num>Α</num> πρὸς τὸν <num>Ζ</num>, ὁ <num>Η</num> πρὸς τὸν <num>Β</num>. μετρεῖ δὲ ὁ <num>Α</num> τὸν <num>Ζ</num>: μετρεῖ 
ἄρα καὶ ὁ <num>Η</num> τὸν <num>Β</num>. μετρείτω αὐτὸν κατὰ τὸν <num>Θ</num>. 
ὁμοίως δὴ δείξομεν, ὅτι ὁ <num>Θ</num> τῷ <num>Α</num> οὐκ ἔστιν ὁ αὐτός. 
καὶ ἐπεὶ ὁ <num>Η</num> τὸν <num>Β</num> μετρεῖ κατὰ τὸν <num>Θ</num>, ὁ <num>Η</num> ἄρα τὸν <num>Θ</num> 
πολλαπλασιάσας τὸν <num>Β</num> πεποίηκεν. ἀλλὰ μὴν καὶ ὁ <num>Α</num> 
<lb rend="displayNum" n="55" />ἑαυτὸν πολλαπλασιάσας τὸν <num>Β</num> πεποίηκεν: ὁ ἄρα ὑπὸ 
Θ, <num>Η</num> ἴσος ἐστὶ τῷ ἀπὸ τοῦ <num>Α</num> τετραγώνῳ. ἔστιν ἄρα ὡς 
ὁ <num>Θ</num> πρὸς τὸν <num>Α</num>, ὁ <num>Α</num> πρὸς τὸν <num>Η</num>. μετρεῖ δὲ ὁ <num>Α</num> τὸν <num>Η</num>: 
μετρεῖ ἄρα καὶ ὁ <num>Θ</num> τὸν <num>Α</num> πρῶτον ὄντα μὴ ὢν αὐτῷ ὁ 
αὐτός: ὅπερ ἄτοπον. οὐκ ἄρα ὁ μέγιστος ὁ <num>Δ</num> ὑπὸ ἑτέρου 
<lb rend="displayNum" n="60" />ἀριθμοῦ μετρηθήσεται παρὲξ τῶν <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num>: ὅπερ ἔδει 
δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="14" org="uniform" sample="complete"><p>ἐὰν ἐλάχιστος ἀριθμὸς ὑπὸ πρώτων ἀριθμῶν μετρῆται, 
ὑπ᾽ οὐδενὸς ἄλλου πρώτου ἀριθμοῦ μετρηθήσεται παρὲξ 
τῶν ἐξ ἀρχῆς μετρούντων. </p>
<p>ἐλάχιστος γὰρ ἀριθμὸς ὁ <num>Α</num> ὑπὸ πρώτων ἀριθμῶν 
<lb rend="displayNum" n="5" />τῶν <num>Β</num>, <num>Γ</num>, <num>Δ</num> μετρείσθω: λέγω, ὅτι ὁ <num>Α</num> ὑπ᾽ οὐδενὸς ἄλλου 
πρώτου ἀριθμοῦ μετρηθήσεται παρὲξ τῶν <num>Β</num>, <num>Γ</num>, <num>Δ</num>.  </p>
<p>εἰ γὰρ δυνατόν, μετρείσθω ὑπὸ πρώτου τοῦ <num>Ε</num>, καὶ 
ὁ <num>Ε</num> μηδενὶ τῶν <num>Β</num>, <num>Γ</num>, <num>Δ</num> ἔστω ὁ αὐτός. καὶ ἐπεὶ ὁ <num>Ε</num> τὸν <num>Α</num> 
μετρεῖ, μετρείτω αὐτὸν κατὰ τὸν <num>Ζ</num>: ὁ <num>Ε</num> ἄρα τὸν <num>Ζ</num> 
<lb rend="displayNum" n="10" />πολλαπλασιάσας τὸν <num>Α</num> πεποίηκεν.<figure /> 
καὶ μετρεῖται ὁ <num>Α</num> ὑπὸ πρώτων 
ἀριθμῶν τῶν <num>Β</num>, <num>Γ</num>, <num>Δ</num>. ἐὰν δὲ δύο 
ἀριθμοὶ πολλαπλασιάσαντες ἀλλήλους 
ποιῶσί τινα, τὸν δὲ γενόμενον 
<lb rend="displayNum" n="15" />ἐξ αὐτῶν μετρῇ τις πρῶτος ἀριθμός, καὶ ἕνα τῶν 
ἐξ ἀρχῆς μετρήσει: οἱ <num>Β</num>, <num>Γ</num>, <num>Δ</num> ἄρα ἕνα τῶν <num>Ε</num>, <num>Ζ</num> μετρήσουσιν. 
τὸν μὲν οὖν <num>Ε</num> οὐ μετρήσουσιν: ὁ γὰρ <num>Ε</num> πρῶτός 
ἐστι καὶ οὐδενὶ τῶν <num>Β</num>, <num>Γ</num>, <num>Δ</num> ὁ αὐτός. τὸν <num>Ζ</num> ἄρα μετροῦσιν 
ἐλάσσονα ὄντα τοῦ <num>Α</num>: ὅπερ ἀδύνατον. ὁ γὰρ <num>Α</num> ὑπόκειται 
<lb rend="displayNum" n="20" />ἐλάχιστος ὑπὸ τῶν <num>Β</num>, <num>Γ</num>, <num>Δ</num> μετρούμενος. οὐκ ἄρα 
τὸν <num>Α</num> μετρήσει πρῶτος ἀριθμὸς παρὲξ τῶν <num>Β</num>, <num>Γ</num>, <num>Δ</num>: 
ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="15" org="uniform" sample="complete"><p>ἐὰν τρεῖς ἀριθμοὶ ἑξῆς ἀνάλογον ὦσιν ἐλάχιστοι τῶν 
τὸν αὐτὸν λόγον ἐχόντων αὐτοῖς, δύο ὁποιοιοῦν συντεθέντες 
πρὸς τὸν λοιπὸν πρῶτοί εἰσιν. </p>
<p>ἔστωσαν τρεῖς ἀριθμοὶ ἑξῆς ἀνάλογον ἐλάχιστοι τῶν 
<lb rend="displayNum" n="5" />τὸν αὐτὸν λόγον ἐχόντων αὐτοῖς οἱ <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num>: λέγω, ὅτι 
τῶν <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num> δύο ὁποιοιοῦν συντεθέντες πρὸς τὸν λοιπὸν 
πρῶτοί εἰσιν, οἱ μὲν <num>Α</num>, <num>Β</num> πρὸς τὸν <num>Γ</num>, οἱ δὲ <num>Β</num>, <num>Γ</num> πρὸς 
τὸν <num>Α</num> καὶ ἔτι οἱ <num>Α</num>, <num>Γ</num> πρὸς τὸν <num>Β</num>.  </p>
<p>εἰλήφθωσαν γὰρ ἐλάχιστοι ἀριθμοὶ τῶν τὸν αὐτὸν 
<lb rend="displayNum" n="10" />λόγον ἐχόντων τοῖς <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num> δύο οἱ <num>ΔΕ</num>, <num>ΕΖ</num>. φανερὸν δή, 
ὅτι ὁ μὲν <num>ΔΕ</num> ἑαυτὸν πολλαπλασιάσας τὸν <num>Α</num> πεποίηκεν, 
<figure />τὸν δὲ <num>ΕΖ</num> πολλαπλασιάσας τὸν <num>Β</num> 
πεποίηκεν, καὶ ἔτι ὁ <num>ΕΖ</num> ἑαυτὸν 
πολλαπλασιάσας τὸν <num>Γ</num> πεποίηκεν. 
<lb rend="displayNum" n="15" />καὶ ἐπεὶ οἱ <num>ΔΕ</num>, <num>ΕΖ</num> ἐλάχιστοί 
εἰσιν, πρῶτοι πρὸς ἀλλήλους εἰσίν. 
ἐὰν δὲ δύο ἀριθμοί πρῶτοι πρὸς ἀλλήλους ὦσιν, καὶ 
συναμφότερος πρὸς ἑκάτερον πρῶτός ἐστιν: καὶ ὁ <num>ΔΖ</num> 
ἄρα πρὸς ἑκάτερον τῶν <num>ΔΕ</num>, <num>ΕΖ</num> πρῶτός ἐστιν. ἀλλὰ μὴν 
<lb rend="displayNum" n="20" />καὶ ὁ <num>ΔΕ</num> πρὸς τὸν <num>ΕΖ</num> πρῶτός ἐστιν: οἱ <num>ΔΖ</num>, <num>ΔΕ</num> ἄρα 
πρὸς τὸν <num>ΕΖ</num> πρῶτοί εἰσιν. ἐὰν δὲ δύο ἀριθμοὶ πρός τινα 
ἀριθμὸν πρῶτοι ὦσιν, καὶ ὁ ἐξ αὐτῶν γενόμενος πρὸς τὸν 
λοιπὸν πρῶτός ἐστιν: ὥστε ὁ ἐκ τῶν <num>ΖΔ</num>, <num>ΔΕ</num> πρὸς τὸν 
<num>ΕΖ</num> πρῶτός ἐστιν: ὥστε καὶ ὁ ἐκ τῶν <num>ΖΔ</num>, <num>ΔΕ</num> πρὸς τὸν 
<lb rend="displayNum" n="25" />ἀπὸ τοῦ <num>ΕΖ</num> πρῶτός ἐστιν. <del status="unremarkable">ἐὰν γὰρ δύο ἀριθμοὶ πρῶτοι 
πρὸς ἀλλήλους ὦσιν, ὁ ἐκ τοῦ ἑνὸς αὐτῶν γενόμενος πρὸς 
τὸν λοιπὸν πρῶτός ἐστιν</del>. ἀλλ᾽ ὁ ἐκ τῶν <num>ΖΔ</num>, <num>ΔΕ</num> ὁ ἀπὸ 
τοῦ <num>ΔΕ</num> ἐστι μετὰ τοῦ ἐκ τῶν <num>ΔΕ</num>, <num>ΕΖ</num>: ὁ ἄρα ἀπὸ τοῦ <num>ΔΕ</num> 
μετὰ τοῦ ἐκ τῶν <num>ΔΕ</num>, <num>ΕΖ</num> πρὸς τὸν ἀπὸ τοῦ <num>ΕΖ</num> πρῶτός  
<lb rend="displayNum" n="30" />ἐστιν. καί ἐστιν ὁ μὲν ἀπὸ τοῦ <num>ΔΕ</num> ὁ <num>Α</num>, ὁ δὲ ἐκ τῶν <num>ΔΕ</num>, <num>ΕΖ</num> 
ὁ <num>Β</num>, ὁ δὲ ἀπὸ τοῦ <num>ΕΖ</num> ὁ <num>Γ</num>: οἱ <num>Α</num>, <num>Β</num> ἄρα συντεθέντες πρὸς 
τὸν <num>Γ</num> πρῶτοί εἰσιν. ὁμοίως δὴ δείξομεν, ὅτι καὶ οἱ <num>Β</num>, <num>Γ</num> 
πρὸς τὸν <num>Α</num> πρῶτοί εἰσιν. λέγω δή, ὅτι καὶ οἱ <num>Α</num>, <num>Γ</num> πρὸς 
τὸν <num>Β</num> πρῶτοί εἰσιν. ἐπεὶ γὰρ ὁ <num>ΔΖ</num> πρὸς ἑκάτερον τῶν 
<lb rend="displayNum" n="35" /><num>ΔΕ</num>, <num>ΕΖ</num> πρῶτός ἐστιν, καὶ ὁ ἀπὸ τοῦ <num>ΔΖ</num> πρὸς τὸν ἐκ 
τῶν <num>ΔΕ</num>, <num>ΕΖ</num> πρῶτός ἐστιν. ἀλλὰ τῷ ἀπὸ τοῦ <num>ΔΖ</num> ἴσοι 
εἰσὶν οἱ ἀπὸ τῶν <num>ΔΕ</num>, <num>ΕΖ</num> μετὰ τοῦ δὶς ἐκ τῶν <num>ΔΕ</num>, <num>ΕΖ</num>: 
καὶ οἱ ἀπὸ τῶν <num>ΔΕ</num>, <num>ΕΖ</num> ἄρα μετὰ τοῦ δὶς ὑπὸ τῶν <num>ΔΕ</num>, 
<num>ΕΖ</num> πρὸς τὸν ὑπὸ τῶν <num>ΔΕ</num>, <num>ΕΖ</num> πρῶτοί <del status="unremarkable">εἰσι</del>. διελόντι οἱ 
<lb rend="displayNum" n="40" />ἀπὸ τῶν <num>ΔΕ</num>, <num>ΕΖ</num> μετὰ τοῦ ἅπαξ ὑπὸ <num>ΔΕ</num>, <num>ΕΖ</num> πρὸς τὸν 
ὑπὸ <num>ΔΕ</num>, <num>ΕΖ</num> πρῶτοί εἰσιν. ἔτι διελόντι οἱ ἀπὸ τῶν <num>ΔΕ</num>, 
<num>ΕΖ</num> ἄρα πρὸς τὸν ὑπὸ <num>ΔΕ</num>, <num>ΕΖ</num> πρῶτοί εἰσιν. καί ἐστιν 
ὁ μὲν ἀπὸ τοῦ <num>ΔΕ</num> ὁ <num>Α</num>, ὁ δὲ ὑπὸ τῶν <num>ΔΕ</num>, <num>ΕΖ</num> ὁ <num>Β</num>, ὁ δὲ 
ἀπὸ τοῦ <num>ΕΖ</num> ὁ <num>Γ</num>. οἱ <num>Α</num>, <num>Γ</num> ἄρα συντεθέντες πρὸς τὸν <num>Β</num> 
<lb rend="displayNum" n="45" />πρῶτοί εἰσιν: ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="16" org="uniform" sample="complete"><p>ἐὰν δύο ἀριθμοὶ πρῶτοι πρὸς ἀλλήλους ὦσιν, οὐκ 
ἔσται ὡς ὁ πρῶτος πρὸς τὸν δεύτερον, οὕτως ὁ δεύτερος 
πρὸς ἄλλον τινά.  </p>
<p>δύο γὰρ ἀριθμοὶ οἱ <num>Α</num>, <num>Β</num> πρῶτοι πρὸς ἀλλήλους 
<lb rend="displayNum" n="5" />ἔστωσαν: λέγω, ὅτι οὐκ ἔστιν ὡς ὁ <num>Α</num> πρὸς τὸν <num>Β</num>, οὕτως 
ὁ <num>Β</num> πρὸς ἄλλον τινά. </p>
<p>εἰ γὰρ δυνατόν, ἔστω ὡς ὁ <num>Α</num> πρὸς τὸν <num>Β</num>, ὁ <num>Β</num> πρὸς 
τὸν <num>Γ</num>. οἱ δὲ <num>Α</num>, <num>Β</num> πρῶτοι, οἱ δὲ πρῶτοι καὶ ἐλάχιστοι, οἱ 
<figure />δὲ ἐλάχιστοι ἀριθμοὶ μετροῦσι τοὺς τὸν 
<lb rend="displayNum" n="10" />αὐτὸν λόγον ἔχοντας ἰσάκις ὅ τε ἡγούμενος 
τὸν ἡγούμενον καὶ ὁ ἑπόμενος 
τὸν ἑπόμενον: μετρεῖ ἄρα ὁ <num>Α</num> τὸν <num>Β</num> 
ὡς ἡγούμενος ἡγούμενον. μετρεῖ δὲ καὶ 
ἑαυτόν: ὁ <num>Α</num> ἄρα τοὺς <num>Α</num>, <num>Β</num> μετρεῖ πρώτους ὄντας πρὸς 
<lb rend="displayNum" n="15" />ἀλλήλους: ὅπερ ἄτοπον. οὐκ ἄρα ἔσται ὡς ὁ <num>Α</num> πρὸς τὸν <num>Β</num>, 
οὕτως ὁ <num>Β</num> πρὸς τὸν <num>Γ</num>: ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="17" org="uniform" sample="complete"><p>ἐὰν ὦσιν ὁσοιδηποτοῦν ἀριθμοὶ ἑξῆς ἀνάλογον, οἱ 
δὲ ἄκροι αὐτῶν πρῶτοι πρὸς ἀλλήλους ὦσιν, οὐκ ἔσται 
ὡς ὁ πρῶτος πρὸς τὸν δεύτερον, οὕτως ὁ ἔσχατος πρὸς 
ἄλλον τινά. 
<lb rend="displayNum" n="5" /></p><p>ἔστωσαν ὁσοιδηποτοῦν ἀριθμοὶ ἑξῆς ἀνάλογον οἱ 
Α, <num>Β</num>, <num>Γ</num>, <num>Δ</num>, οἱ δὲ ἄκροι αὐτῶν οἱ <num>Α</num>, <num>Δ</num> πρῶτοι πρὸς 
ἀλλήλους ἔστωσαν: λέγω, ὅτι οὐκ ἔστιν ὡς ὁ <num>Α</num> πρὸς τὸν 
Β, οὕτως ὁ <num>Δ</num> πρὸς ἄλλον τινά.<figure />  </p>
<p>εἰ γὰρ δυνατόν, ἔστω ὡς ὁ <num>Α</num> πρὸς τὸν <num>Β</num>, οὕτως ὁ <num>Δ</num> 
<lb rend="displayNum" n="10" />πρὸς τὸν <num>Ε</num>: ἐναλλὰξ ἄρα ἐστὶν ὡς ὁ <num>Α</num> πρὸς τὸν <num>Δ</num>, ὁ <num>Β</num> 
πρὸς τὸν <num>Ε</num>. οἱ δὲ <num>Α</num>, <num>Δ</num> πρῶτοι, οἱ δὲ πρῶτοι καὶ ἐλάχιστοι, 
οἱ δὲ ἐλάχιστοι ἀριθμοὶ μετροῦσι τοὺς τὸν αὐτὸν λόγον 
ἔχοντας ἰσάκις ὅ τε ἡγούμενος τὸν ἡγούμενον καὶ ὁ 
ἑπόμενος τὸν ἑπόμενον. μετρεῖ ἄρα ὁ <num>Α</num> τὸν <num>Β</num>. καί ἐστιν 
<lb rend="displayNum" n="15" />ὡς ὁ <num>Α</num> πρὸς τὸν <num>Β</num>, ὁ <num>Β</num> πρὸς τὸν <num>Γ</num>. καὶ ὁ <num>Β</num> ἄρα τὸν <num>Γ</num> 
<lb rend="displayNum" n="15" />μετρεῖ: ὥστε καὶ ὁ <num>Α</num> τὸν <num>Γ</num> μετρεῖ. καὶ ἐπεί ἐστιν ὡς 
ὁ <num>Β</num> πρὸς τὸν <num>Γ</num>, ὁ <num>Γ</num> πρὸς τὸν <num>Δ</num>, μετρεῖ δὲ ὁ <num>Β</num> τὸν <num>Γ</num>, 
μετρεῖ ἄρα καὶ ὁ <num>Γ</num> τὸν <num>Δ</num>. ἀλλ᾽ ὁ <num>Α</num> τὸν <num>Γ</num> ἐμέτρει: ὥστε 
ὁ <num>Α</num> καὶ τὸν <num>Δ</num> μετρεῖ. μετρεῖ δὲ καὶ ἑαυτόν. ὁ <num>Α</num> ἄρα τοὺς 
<lb rend="displayNum" n="20" />α, <num>Δ</num> μετρεῖ πρώτους ὄντας πρὸς ἀλλήλους: ὅπερ ἐστὶν 
ἀδύνατον. οὐκ ἄρα ἔσται ὡς ὁ <num>Α</num> πρὸς τὸν <num>Β</num>, οὕτως ὁ <num>Δ</num> 
πρὸς ἄλλον τινά: ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="18" org="uniform" sample="complete"><p>δύο ἀριθμῶν δοθέντων ἐπισκέψασθαι, εἰ δυνατόν ἐστιν 
αὐτοῖς τρίτον ἀνάλογον προσευρεῖν. </p>
<p>ἔστωσαν οἱ δοθέντες δύο ἀριθμοὶ οἱ <num>Α</num>, <num>Β</num>, καὶ δέον 
ἔστω ἐπισκέψασθαι, εἰ δυνατόν ἐστιν αὐτοῖς τρίτον 
<lb rend="displayNum" n="5" />ἀνάλογον προσευρεῖν.<figure />  </p>
<p>οἱ δὴ <num>Α</num>, <num>Β</num> ἤτοι πρῶτοι πρὸς ἀλλήλους εἰσὶν ἢ οὔ. 
καὶ εἰ πρῶτοι πρὸς ἀλλήλους εἰσίν, δέδεικται, ὅτι ἀδύνατόν 
ἐστιν αὐτοῖς τρίτον ἀνάλογον προσευρεῖν. </p>
<p>ἀλλὰ δὴ μὴ ἔστωσαν οἱ <num>Α</num>, <num>Β</num> πρῶτοι πρὸς ἀλλήλους, 
<lb rend="displayNum" n="10" />καὶ ὁ <num>Β</num> ἑαυτὸν πολλαπλασιάσας τὸν <num>Γ</num> ποιείτω: ὁ <num>Α</num> δὴ 
τὸν <num>Γ</num> ἤτοι μετρεῖ ἢ οὐ μετρεῖ. μετρείτω πρότερον κατὰ 
τὸν <num>Δ</num>: ὁ <num>Α</num> ἄρα τὸν <num>Δ</num> πολλαπλασιάσας τὸν <num>Γ</num> πεποίηκεν. 
ἀλλὰ μὴν καὶ ὁ <num>Β</num> ἑαυτὸν πολλαπλασιάσας τὸν <num>Γ</num> πεποίηκεν: 
ὁ ἄρα ἐκ τῶν <num>Α</num>, <num>Δ</num> ἴσος ἐστὶ τῷ ἀπὸ τοῦ <num>Β</num>. ἔστιν ἄρα ὡς 
<lb rend="displayNum" n="15" />ὁ <num>Α</num> πρὸς τὸν <num>Β</num>, ὁ <num>Β</num> πρὸς τὸν <num>Δ</num>: τοῖς <num>Α</num>, <num>Β</num> ἄρα τρίτος 
ἀριθμὸς ἀνάλογον προσηύρηται ὁ <num>Δ</num>. </p>
<p>ἀλλὰ δὴ μὴ μετρείτω ὁ <num>Α</num> τὸν <num>Γ</num>: λέγω, ὅτι τοῖς 
Α, <num>Β</num> ἀδύνατόν ἐστι τρίτον ἀνάλογον προσευρεῖν ἀριθμόν. 
εἰ γὰρ δυνατόν, προσηυρήσθω ὁ <num>Δ</num>. ὁ ἄρα ἐκ τῶν <num>Α</num>, <num>Δ</num> 
<lb rend="displayNum" n="20" />ἴσος ἐστὶ τῷ ἀπὸ τοῦ <num>Β</num>. ὁ δὲ ἀπὸ τοῦ <num>Β</num> ἐστιν ὁ <num>Γ</num>: ὁ ἄρα 
ἐκ τῶν <num>Α</num>, <num>Δ</num> ἴσος ἐστὶ τῷ <num>Γ</num>. ὥστε ὁ <num>Α</num> τὸν <num>Δ</num> πολλαπλασιάσας 
τὸν <num>Γ</num> πεποίηκεν: ὁ <num>Α</num> ἄρα τὸν <num>Γ</num> μετρεῖ κατὰ τὸν <num>Δ</num>. 
ἀλλὰ μὴν ὑπόκειται καὶ μὴ μετρῶν: ὅπερ ἄτοπον. οὐκ 
ἄρα δυνατόν ἐστι τοῖς <num>Α</num>, <num>Β</num> τρίτον ἀνάλογον προσευρεῖν 
<lb rend="displayNum" n="25" />ἀριθμόν, ὅταν ὁ <num>Α</num> τὸν <num>Γ</num> μὴ μετρῇ: ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="19" org="uniform" sample="complete"><p>τριῶν ἀριθμῶν δοθέντων ἐπισκέψασθαι, πότε δυνατόν 
ἐστιν αὐτοῖς τέταρτον ἀνάλογον προσευρεῖν. </p>
<p>ἔστωσαν οἱ δοθέντες τρεῖς ἀριθμοὶ οἱ <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num>, καὶ 
δέον ἔστω ἐπισκέψασθαι, πότε δυνατόν ἐστιν αὐτοῖς 
<lb rend="displayNum" n="5" />τέταρτον ἀνάλογον προσευρεῖν.  </p>
<p>ἤτοι οὖν οὔκ εἰσιν ἑξῆς ἀνάλογον, καὶ οἱ ἄκροι αὐτῶν 
πρῶτοι πρὸς ἀλλήλους εἰσίν, ἢ ἑξῆς εἰσιν ἀνάλογον, καὶ 
οἱ ἄκροι αὐτῶν οὔκ εἰσι πρῶτοι πρὸς ἀλλήλους, ἢ οὔτε 
ἑξῆς εἰσιν ἀνάλογον, οὔτε οἱ ἄκροι αὐτῶν πρῶτοι πρὸς 
<lb rend="displayNum" n="10" />ἀλλήλους εἰσίν, ἢ καὶ ἑξῆς εἰσιν ἀνάλογον, καὶ οἱ ἄκροι 
αὐτῶν πρῶτοι πρὸς ἀλλήλους εἰσίν. </p>
<p>εἰ μὲν οὖν οἱ <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num> ἑξῆς εἰσιν ἀνάλογον, καὶ οἱ ἄκροι 
αὐτῶν οἱ <num>Α</num>, <num>Γ</num> πρῶτοι πρὸς ἀλλήλους εἰσίν, δέδεικται, 
ὅτι ἀδύνατόν ἐστιν αὐτοῖς τέταρτον ἀνάλογον προσευρεῖν 
<lb rend="displayNum" n="15" />ἀριθμόν. μὴ ἔστωσαν δὴ οἱ <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num> ἑξῆς ἀνάλογον τῶν 
ἄκρων πάλιν ὄντων πρώτων πρὸς ἀλλήλους. λέγω, ὅτι 
καὶ οὕτως ἀδύνατόν ἐστιν αὐτοῖς τέταρτον ἀνάλογον 
προσευρεῖν. εἰ γὰρ δυνατόν, προσευρήσθω ὁ <num>Δ</num>, ὥστε 
εἶναι ὡς τὸν <num>Α</num> πρὸς τὸν <num>Β</num>, τὸν <num>Γ</num> πρὸς τὸν <num>Δ</num>, καὶ γεγονέτω  
<lb rend="displayNum" n="20" />ὡς ὁ <num>Β</num> πρὸς τὸν <num>Γ</num>, ὁ <num>Δ</num> πρὸς τὸν <num>Ε</num>. καὶ ἐπεί ἐστιν ὡς μὲν 
ὁ <num>Α</num> πρὸς τὸν <num>Β</num>, ὁ <num>Γ</num> πρὸς τὸν <num>Δ</num>, ὡς δὲ ὁ <num>Β</num> πρὸς τὸν <num>Γ</num>, 
ὁ <num>Δ</num> πρὸς τὸν <num>Ε</num>, δι᾽ ἴσου ἄρα ὡς ὁ <num>Α</num> πρὸς τὸν <num>Γ</num>, ὁ <num>Γ</num> 
<figure />πρὸς τὸν <num>Ε</num>. οἱ δὲ <num>Α</num>, <num>Γ</num> πρῶτοι, οἱ δὲ 
πρῶτοι καὶ ἐλάχιστοι, οἱ δὲ ἐλάχιστοι 
<lb rend="displayNum" n="25" />μετροῦσι τοὺς τὸν αὐτὸν λόγον ἔχοντας 
ὅ τε ἡγούμενος τὸν ἡγούμενον 
καὶ ὁ ἑπόμενος τὸν ἑπόμενον. μετρεῖ 
ἄρα ὁ <num>Α</num> τὸν <num>Γ</num> ὡς ἡγούμενος ἡγούμενον. 
μετρεῖ δὲ καὶ ἑαυτόν: ὁ <num>Α</num> 
<lb rend="displayNum" n="30" />ἄρα τοὺς <num>Α</num>, <num>Γ</num> μετρεῖ πρώτους ὄντας πρὸς ἀλλήλους: ὅπερ 
ἐστὶν ἀδύνατον. οὐκ ἄρα τοῖς <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num> δυνατόν ἐστι 
τέταρτον ἀνάλογον προσευρεῖν. </p>
<p>ἀλλὰ δὴ πάλιν ἔστωσαν οἱ <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num> ἑξῆς ἀνάλογον, οἱ 
δὲ <num>Α</num>, <num>Γ</num> μὴ ἔστωσαν πρῶτοι πρὸς ἀλλήλους. λέγω, ὅτι 
<lb rend="displayNum" n="35" />δυνατόν ἐστιν αὐτοῖς τέταρτον ἀνάλογον προσευρεῖν. ὁ γὰρ 
Β τὸν <num>Γ</num> πολλαπλασιάσας τὸν <num>Δ</num> ποιείτω: ὁ <num>Α</num> ἄρα τὸν <num>Δ</num> 
ἤτοι μετρεῖ ἢ οὐ μετρεῖ. μετρείτω αὐτὸν πρότερον κατὰ 
τὸν <num>Ε</num>: ὁ <num>Α</num> ἄρα τὸν <num>Ε</num> πολλαπλασιάσας τὸν <num>Δ</num> πεποίηκεν. 
ἀλλὰ μὴν καὶ ὁ <num>Β</num> τὸν <num>Γ</num> πολλαπλασιάσας τὸν <num>Δ</num> πεποίηκεν: 
<lb rend="displayNum" n="40" />ὁ ἄρα ἐκ τῶν <num>Α</num>, <num>Ε</num> ἴσος ἐστὶ τῷ ἐκ τῶν <num>Β</num>, <num>Γ</num>. ἀνάλογον 
ἄρα <del status="unremarkable">ἐστὶν</del> ὡς ὁ <num>Α</num> πρὸς τὸν <num>Β</num>, ὁ <num>Γ</num> πρὸς τὸν <num>Ε</num>: τοῖς 
Α, <num>Β</num>, <num>Γ</num> ἄρα τέταρτος ἀνάλογον προσηύρηται ὁ <num>Ε</num>. </p>
<p>ἀλλὰ δὴ μὴ μετρείτω ὁ <num>Α</num> τὸν <num>Δ</num>: λέγω, ὅτι ἀδύνατόν 
ἐστι τοῖς <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num> τέταρτον ἀνάλογον προσευρεῖν ἀριθμόν. 
<lb rend="displayNum" n="45" />εἰ γὰρ δυνατόν, προσευρήσθω ὁ <num>Ε</num>: ὁ ἄρα ἐκ τῶν <num>Α</num>, <num>Ε</num> 
ἴσος ἐστὶ τῷ ἐκ τῶν <num>Β</num>, <num>Γ</num>. ἀλλὰ ὁ ἐκ τῶν <num>Β</num>, <num>Γ</num> ἐστιν ὁ <num>Δ</num>: 
καὶ ὁ ἐκ τῶν <num>Α</num>, <num>Ε</num> ἄρα ἴσος ἐστὶ τῷ <num>Δ</num>. ὁ <num>Α</num> ἄρα τὸν <num>Ε</num> πολλαπλασιάσας 
τὸν <num>Δ</num> πεποίηκεν: ὁ <num>Α</num> ἄρα τὸν <num>Δ</num> μετρεῖ κατὰ  
τὸν <num>Ε</num>: ὥστε μετρεῖ ὁ <num>Α</num> τὸν <num>Δ</num>. ἀλλὰ καὶ οὐ μετρεῖ: ὅπερ 
<lb rend="displayNum" n="50" />ἄτοπον. οὐκ ἄρα δυνατόν ἐστι τοῖς <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num> τέταρτον 
ἀνάλογον προσευρεῖν ἀριθμόν, ὅταν ὁ <num>Α</num> τὸν <num>Δ</num> μὴ μετρῇ. 
ἀλλὰ δὴ οἱ <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num> μήτε ἑξῆς ἔστωσαν ἀνάλογον μήτε 
οἱ ἄκροι πρῶτοι πρὸς ἀλλήλους. καὶ ὁ <num>Β</num> τὸν <num>Γ</num> πολλαπλασιάσας 
τὸν <num>Δ</num> ποιείτω. ὁμοίως δὴ δειχθήσεται, ὅτι εἰ μὲν 
<lb rend="displayNum" n="55" />μετρεῖ ὁ <num>Α</num> τὸν <num>Δ</num>, δυνατόν ἐστιν αὐτοῖς ἀνάλογον προσευρεῖν, 
εἰ δὲ οὐ μετρεῖ, ἀδύνατον: ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="20" org="uniform" sample="complete"><p>οἱ πρῶτοι ἀριθμοὶ πλείους εἰσὶ παντὸς τοῦ προτεθέντος 
πλήθους πρώτων ἀριθμῶν. </p>
<p>ἔστωσαν οἱ προτεθέντες πρῶτοι ἀριθμοὶ οἱ <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num>: 
λέγω, ὅτι τῶν <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num> πλείους εἰσὶ πρῶτοι ἀριθμοί.<figure /> 
<lb rend="displayNum" n="5" /></p><p>εἰλήφθω γὰρ ὁ ὑπὸ τῶν <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num> ἐλάχιστος μετρούμενος 
καὶ ἔστω ὁ <num>ΔΕ</num>, καὶ προσκείσθω τῷ <num>ΔΕ</num> μονὰς ἡ 
<num>ΔΖ</num>. ὁ δὴ <num>ΕΖ</num> ἤτοι πρῶτός ἐστιν ἢ οὔ. ἔστω πρότερον 
πρῶτος: εὑρημένοι ἄρα εἰσὶ πρῶτοι ἀριθμοὶ οἱ <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num>, 
<num>ΕΖ</num> πλείους τῶν <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num>.  
<lb rend="displayNum" n="10" /></p><p>ἀλλὰ δὴ μὴ ἔστω ὁ <num>ΕΖ</num> πρῶτος: ὑπὸ πρώτου ἄρα 
τινὸς ἀριθμοῦ μετρεῖται. μετρείσθω ὑπὸ πρώτου τοῦ <num>Η</num>: 
λέγω, ὅτι ὁ <num>Η</num> οὐδενὶ τῶν <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num> ἐστιν ὁ αὐτός. εἰ γὰρ 
δυνατόν, ἔστω. οἱ δὲ <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num> τὸν <num>ΔΕ</num> μετροῦσιν: καὶ ὁ <num>Η</num> 
ἄρα τὸν <num>ΔΕ</num> μετρήσει. μετρεῖ δὲ καὶ τὸν <num>ΕΖ</num>: καὶ λοιπὴν 
<lb rend="displayNum" n="15" />τὴν <num>ΔΖ</num> μονάδα μετρήσει ὁ <num>Η</num> ἀριθμὸς ὤν: ὅπερ ἄτοπον. 
οὐκ ἄρα ὁ <num>Η</num> ἑνὶ τῶν <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num> ἐστιν ὁ αὐτός. καὶ ὑπόκειται 
πρῶτος. εὑρημένοι ἄρα εἰσὶ πρῶτοι ἀριθμοὶ πλείους τοῦ 
προτεθέντος πλήθους τῶν <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num> οἱ <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num>, <num>Η</num>: ὅπερ 
ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="21" org="uniform" sample="complete"><p>ἐὰν ἄρτιοι ἀριθμοὶ ὁποσοιοῦν συντεθῶσιν, ὁ ὅλος 
ἄρτιός ἐστιν. </p>
<p>Συγκείσθωσαν γὰρ ἄρτιοι ἀριθμοὶ ὁποσοιοῦν οἱ <num>ΑΒ</num>, 
<num>ΒΓ</num>, <num>ΓΔ</num>, <num>ΔΕ</num>: λέγω, ὅτι ὅλος ὁ <num>ΑΕ</num> ἄρτιός ἐστιν.<figure /> 
<lb rend="displayNum" n="5" /></p><p>ἐπεὶ γὰρ ἕκαστος τῶν <num>ΑΒ</num>, <num>ΒΓ</num>, <num>ΓΔ</num>, <num>ΔΕ</num> ἄρτιός ἐστιν, 
ἔχει μέρος ἥμισυ: ὥστε καὶ ὅλος ὁ <num>ΑΕ</num> ἔχει μέρος ἥμισυ. 
ἄρτιος δὲ ἀριθμός ἐστιν ὁ δίχα διαιρούμενος: ἄρτιος ἄρα 
ἐστὶν ὁ <num>ΑΕ</num>: ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="22" org="uniform" sample="complete"><p>ἐὰν περισσοὶ ἀριθμοὶ ὁποσοιοῦν συντεθῶσιν, τὸ δὲ 
πλῆθος αὐτῶν ἄρτιον ᾖ, ὁ ὅλος ἄρτιος ἔσται. </p>
<p>Συγκείσθωσαν γὰρ περισσοὶ ἀριθμοὶ ὁσοιδηποτοῦν 
ἄρτιοι τὸ πλῆθος οἱ <num>ΑΒ</num>, <num>ΒΓ</num>, <num>ΓΔ</num>, <num>ΔΕ</num>: λέγω, ὅτι ὅλος ὁ 
<lb rend="displayNum" n="5" /><num>ΑΕ</num> ἄρτιός ἐστιν.<figure /> </p>
<p>ἐπεὶ γὰρ ἕκαστος τῶν <num>ΑΒ</num>, <num>ΒΓ</num>, <num>ΓΔ</num>, <num>ΔΕ</num> περιττός 
ἐστιν, ἀφαιρεθείσης μονάδος ἀφ᾽ ἑκάστου ἕκαστος τῶν 
λοιπῶν ἄρτιος ἔσται: ὥστε καὶ ὁ συγκείμενος ἐξ αὐτῶν 
ἄρτιος ἔσται. ἔστι δὲ καὶ τὸ πλῆθος τῶν μονάδων ἄρτιον. 
<lb rend="displayNum" n="10" />καὶ ὅλος ἄρα ὁ <num>ΑΕ</num> ἄρτιός ἐστιν: ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="23" org="uniform" sample="complete"><p>ἐὰν περισσοὶ ἀριθμοὶ ὁποσοιοῦν συντεθῶσιν, τὸ δὲ 
πλῆθος αὐτῶν περισσὸν ᾖ, καὶ ὁ ὅλος περισσὸς ἔσται. </p>
<p>Συγκείσθωσαν γὰρ ὁποσοιοῦν περισσοὶ ἀριθμοί, ὧν 
τὸ πλῆθος περισσὸν ἔστω, οἱ <num>ΑΒ</num>, <num>ΒΓ</num>, <num>ΓΔ</num>: λέγω, ὅτι 
<lb rend="displayNum" n="5" />καὶ ὅλος ὁ <num>ΑΔ</num> περισσός ἐστιν.<figure />  
<lb rend="displayNum" n="5" /></p><p>ἀφῃρήσθω ἀπὸ τοῦ <num>ΓΔ</num> μονὰς ἡ <num>ΔΕ</num>: λοιπὸς ἄρα ὁ <num>ΓΕ</num> 
ἄρτιός ἐστιν. ἔστι δὲ καὶ ὁ <num>ΓΑ</num> ἄρτιος: καὶ ὅλος ἄρα ὁ 
<num>ΑΕ</num> ἄρτιός ἐστιν. καί ἐστι μονὰς ἡ <num>ΔΕ</num>. περισσὸς ἄρα 
ἐστὶν ὁ <num>ΑΔ</num>: ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="24" org="uniform" sample="complete"><p>ἐὰν ἀπὸ ἀρτίου ἀριθμοῦ ἄρτιος ἀφαιρεθῇ, ὁ λοιπὸς 
ἄρτιος ἔσται. </p>
<p>ἀπὸ γὰρ ἀρτίου τοῦ <num>ΑΒ</num> ἄρτιος ἀφῃρήσθω ὁ <num>ΒΓ</num>: λέγω, 
ὅτι ὁ λοιπὸς ὁ <num>ΓΑ</num> ἄρτιός ἐστιν.<figure /> 
<lb rend="displayNum" n="5" /></p><p>ἐπεὶ γὰρ ὁ <num>ΑΒ</num> ἄρτιός ἐστιν, ἔχει μέρος ἥμισυ. διὰ 
τὰ αὐτὰ δὴ καὶ ὁ <num>ΒΓ</num> ἔχει μέρος ἥμισυ: ὥστε καὶ λοιπὸς 
<del status="unremarkable">ὁ <num>ΓΑ</num> ἔχει μέρος ἥμισυ</del> ἄρτιος <del status="unremarkable">ἄρα</del> ἐστὶν ὁ <num>ΑΓ</num>: ὅπερ 
ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="25" org="uniform" sample="complete"><p>ἐὰν ἀπὸ ἀρτίου ἀριθμοῦ περισσὸς ἀφαιρεθῇ, ὁ λοιπὸς 
περισσὸς ἔσται. </p>
<p>ἀπὸ γὰρ ἀρτίου τοῦ <num>ΑΒ</num> περισσὸς ἀφῃρήσθω ὁ <num>ΒΓ</num>: 
λέγω, ὅτι ὁ λοιπὸς ὁ <num>ΓΑ</num> περισσός ἐστιν.<figure />  
<lb rend="displayNum" n="5" /></p><p>ἀφῃρήσθω γὰρ ἀπὸ τοῦ <num>ΒΓ</num> μονὰς ἡ <num>ΓΔ</num>: ὁ <num>ΔΒ</num> ἄρα 
ἄρτιός ἐστιν. ἔστι δὲ καὶ ὁ <num>ΑΒ</num> ἄρτιος: καὶ λοιπὸς ἄρα 
ὁ <num>ΑΔ</num> ἄρτιός ἐστιν. καί ἐστι μονὰς ἡ <num>ΓΔ</num>: ὁ <num>ΓΑ</num> ἄρα 
περισσός ἐστιν: ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="26" org="uniform" sample="complete"><p>ἐὰν ἀπὸ περισσοῦ ἀριθμοῦ περισσὸς ἀφαιρεθῇ, ὁ 
λοιπὸς ἄρτιος ἔσται. </p>
<p>ἀπὸ γὰρ περισσοῦ τοῦ <num>ΑΒ</num> περισσὸς ἀφῃρήσθω ὁ <num>ΒΓ</num>: 
λέγω, ὅτι ὁ λοιπὸς ὁ <num>ΓΑ</num> ἄρτιός ἐστιν.<figure /> 
<lb rend="displayNum" n="5" /></p><p>ἐπεὶ γὰρ ὁ <num>ΑΒ</num> περισσός ἐστιν, ἀφῃρήσθω μονὰς ἡ 
<num>ΒΔ</num>: λοιπὸς ἄρα ὁ <num>ΑΔ</num> ἄρτιός ἐστιν. διὰ τὰ αὐτὰ δὴ καὶ 
ὁ <num>ΓΔ</num> ἄρτιός ἐστιν: ὥστε καὶ λοιπὸς ὁ <num>ΓΑ</num> ἄρτιός ἐστιν: 
ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="27" org="uniform" sample="complete"><p>ἐὰν ἀπὸ περισσοῦ ἀριθμοῦ ἄρτιος ἀφαιρεθῇ, ὁ λοιπὸς 
περισσὸς ἔσται. </p>
<p>ἀπὸ γὰρ περισσοῦ τοῦ <num>ΑΒ</num> ἄρτιος ἀφῃρήσθω ὁ <num>ΒΓ</num>: 
λέγω, ὅτι ὁ λοιπὸς ὁ <num>ΓΑ</num> περισσός ἐστιν.<figure />  
<lb rend="displayNum" n="5" /></p><p>ἀφῃρήσθω <del status="unremarkable">γὰρ</del> μονὰς ἡ <num>ΑΔ</num>: ὁ <num>ΔΒ</num> ἄρα ἄρτιός ἐστιν. 
ἔστι δὲ καὶ ὁ <num>ΒΓ</num> ἄρτιος: καὶ λοιπὸς ἄρα ὁ <num>ΓΔ</num> ἄρτιός 
ἐστιν. περισσὸς ἄρα ὁ <num>ΓΑ</num>: ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="28" org="uniform" sample="complete"><p>ἐὰν περισσὸς ἀριθμὸς ἄρτιον πολλαπλασιάσας ποιῇ 
τινα, ὁ γενόμενος ἄρτιος ἔσται. </p>
<p>περισσὸς γὰρ ἀριθμὸς ὁ <num>Α</num> ἄρτιον τὸν <num>Β</num> πολλαπλασιάσας 
τὸν <num>Γ</num> ποιείτω: λέγω, ὅτι ὁ <num>Γ</num> ἄρτιός ἐστιν. 
<lb rend="displayNum" n="5" /><figure /></p><p>᾿επεὶ γὰρ ὁ <num>Α</num> τὸν <num>Β</num> πολλαπλασιάσας 
τὸν <num>Γ</num> πεποίηκεν, ὁ <num>Γ</num> ἄρα σύγκειται ἐκ 
τοσούτων ἴσων τῷ <num>Β</num>, ὅσαι εἰσὶν ἐν τῷ <num>Α</num> 
μονάδες. καί ἐστιν ὁ <num>Β</num> ἄρτιος: ὁ <num>Γ</num> ἄρα 
σύγκειται ἐξ ἀρτίων. ἐὰν δὲ ἄρτιοι ἀριθμοὶ 
<lb rend="displayNum" n="10" />ὁποσοιοῦν συντεθῶσιν, ὁ ὅλος ἄρτιός ἐστιν. ἄρτιος ἄρα 
ἐστὶν ὁ <num>Γ</num>: ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="29" org="uniform" sample="complete"><p>ἐὰν περισσὸς ἀριθμὸς περισσὸν ἀριθμὸν πολλαπλασιάσας 
ποιῇ τινα, ὁ γενόμενος περισσὸς ἔσται.<figure /></p>
<p>περισσὸς γὰρ ἀριθμὸς ὁ <num>Α</num> 
περισσὸν τὸν <num>Β</num> πολλαπλασιάσας 
<lb rend="displayNum" n="5" />τὸν <num>Γ</num> ποιείτω: λέγω, ὅτι ὁ <num>Γ</num> περισσός 
ἐστιν.  </p>
<p>ἐπεὶ γὰρ ὁ <num>Α</num> τὸν <num>Β</num> πολλαπλασιάσας τὸν <num>Γ</num> πεποίηκεν, 
ὁ <num>Γ</num> ἄρα σύγκειται ἐκ τοσούτων ἴσων τῷ <num>Β</num>, ὅσαι εἰσὶν 
ἐν τῷ <num>Α</num> μονάδες. καί ἐστιν ἑκάτερος τῶν <num>Α</num>, <num>Β</num> περισσός: 
<lb rend="displayNum" n="10" />ὁ <num>Γ</num> ἄρα σύγκειται ἐκ περισσῶν ἀριθμῶν, ὧν τὸ πλῆθος 
περισσόν ἐστιν. ὥστε ὁ <num>Γ</num> περισσός ἐστιν: ὅπερ ἔδει 
δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="30" org="uniform" sample="complete"><p>ἐὰν περισσὸς ἀριθμὸς ἄρτιον ἀριθμὸν μετρῇ, καὶ τὸν 
ἥμισυν αὐτοῦ μετρήσει. </p>
<p>περισσὸς γὰρ ἀριθμὸς ὁ <num>Α</num> ἄρτιον τὸν <num>Β</num> μετρείτω: 
λέγω, ὅτι καὶ τὸν ἥμισυν αὐτοῦ μετρήσει. 
<lb rend="displayNum" n="5" /></p><p>ἐπεὶ γὰρ ὁ <num>Α</num> τὸν <num>Β</num> μετρεῖ, μετρείτω αὐτὸν κατὰ τὸν <num>Γ</num>: 
λέγω, ὅτι ὁ <num>Γ</num> οὐκ ἔστι περισσός. εἰ γὰρ δυνατόν, ἔστω. καὶ 
ἐπεὶ ὁ <num>Α</num> τὸν <num>Β</num> μετρεῖ κατὰ τὸν <num>Γ</num>, ὁ <num>Α</num> ἄρα τὸν <num>Γ</num> πολλαπλασιάσας 
τὸν <num>Β</num> πεποίηκεν. ὁ <num>Β</num> ἄρα σύγκειται <figure />
ἐκ περισσῶν ἀριθμῶν, ὧν τὸ πλῆθος περισσόν 
<lb rend="displayNum" n="10" />ἐστιν. ὁ <num>Β</num> ἄρα περισσός ἐστιν: ὅπερ 
ἄτοπον: ὑπόκειται γὰρ ἄρτιος. οὐκ ἄρα ὁ <num>Γ</num> 
περισσός ἐστιν: ἄρτιος ἄρα ἐστὶν ὁ <num>Γ</num>. ὥστε ὁ 
Α τὸν <num>Β</num> μετρεῖ ἀρτιάκις. διὰ δὴ τοῦτο καὶ 
τὸν ἥμισυν αὐτοῦ μετρήσει: ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="31" org="uniform" sample="complete"><p>ἐὰν περισσὸς ἀριθμὸς πρός τινα ἀριθμὸν πρῶτος ᾖ, καὶ 
πρὸς τὸν διπλασίονα αὐτοῦ πρῶτος ἔσται.  </p>
<p>περισσὸς γὰρ ἀριθμὸς ὁ <num>Α</num> πρός τινα ἀριθμὸν τὸν <num>Β</num> 
πρῶτος ἔστω, τοῦ δὲ <num>Β</num> διπλασίων ἔστω ὁ <num>Γ</num>: λέγω, ὅτι 
<lb rend="displayNum" n="5" />ὁ <num>Α</num> <del status="unremarkable">καὶ</del> πρὸς τὸν <num>Γ</num> πρῶτός ἐστιν.<figure /></p>
<p>εἰ γὰρ μή εἰσιν <del status="unremarkable">οἱ <num>Α</num>, Γ</del> πρῶτοι, 
μετρήσει τις αὐτοὺς ἀριθμός. μετρείτω, 
καὶ ἔστω ὁ <num>Δ</num>. καί ἐστιν ὁ <num>Α</num> περισσός: 
περισσὸς ἄρα καὶ ὁ <num>Δ</num>. καὶ ἐπεὶ ὁ <num>Δ</num> 
<lb rend="displayNum" n="10" />περισσὸς ὢν τὸν <num>Γ</num> μετρεῖ, καί ἐστιν 
ὁ <num>Γ</num> ἄρτιος, καὶ τὸν ἥμισυν ἄρα τοῦ <num>Γ</num> 
μετρήσει <del status="unremarkable">ὁ Δ</del>. τοῦ δὲ <num>Γ</num> ἥμισύ ἐστιν ὁ <num>Β</num>: ὁ <num>Δ</num> ἄρα τὸν <num>Β</num> 
μετρεῖ. μετρεῖ δὲ καὶ τὸν <num>Α</num>. ὁ <num>Δ</num> ἄρα τοὺς <num>Α</num>, <num>Β</num> μετρεῖ 
πρώτους ὄντας πρὸς ἀλλήλους: ὅπερ ἐστὶν ἀδύνατον. οὐκ 
<lb rend="displayNum" n="15" />ἄρα ὁ <num>Α</num> πρὸς τὸν <num>Γ</num> πρῶτος οὔκ ἐστιν. οἱ <num>Α</num>, <num>Γ</num> ἄρα πρῶτοι 
πρὸς ἀλλήλους εἰσίν: ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="32" org="uniform" sample="complete"><p>τῶν ἀπὸ δυάδος διπλασιαζομένων ἀριθμῶν ἕκαστος 
ἀρτιάκις ἄρτιός ἐστι μόνον. </p>
<p>ἀπὸ γὰρ δυάδος τῆς <num>Α</num> δεδιπλασιάσθωσαν ὁσοιδηποτοῦν 
ἀριθμοὶ οἱ <num>Β</num>, <num>Γ</num>, <num>Δ</num>: λέγω, ὅτι οἱ <num>Β</num>, <num>Γ</num>, <num>Δ</num> ἀρτιάκις ἄρτιοί 
<lb rend="displayNum" n="5" />εἰσι μόνον.<figure />  </p>
<p>ὅτι μὲν οὖν ἕκαστος <del status="unremarkable">τῶν <num>Β</num>, <num>Γ</num>, Δ</del> ἀρτιάκις ἄρτιός 
ἐστιν, φανερόν: ἀπὸ γὰρ δυάδος ἐστὶ διπλασιασθείς. 
λέγω, ὅτι καὶ μόνον. ἐκκείσθω γὰρ μονάς. ἐπεὶ οὖν ἀπὸ 
μονάδος ὁποσοιοῦν ἀριθμοὶ ἑξῆς ἀνάλογόν εἰσιν, ὁ δὲ μετὰ 
<lb rend="displayNum" n="10" />τὴν μονάδα ὁ <num>Α</num> πρῶτός ἐστιν, ὁ μέγιστος τῶν <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num>, <num>Δ</num> 
ὁ <num>Δ</num> ὑπ᾽ οὐδενὸς ἄλλου μετρηθήσεται παρὲξ τῶν <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num>. 
καί ἐστιν ἕκαστος τῶν <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num> ἄρτιος: ὁ <num>Δ</num> ἄρα ἀρτιάκις 
ἄρτιός ἐστι μόνον. ὁμοίως δὴ δείξομεν, ὅτι <del status="unremarkable">καὶ</del> ἑκάτερος 
τῶν <num>Β</num>, <num>Γ</num> ἀρτιάκις ἄρτιός ἐστι μόνον: ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="33" org="uniform" sample="complete"><p>ἐὰν ἀριθμὸς τὸν ἥμισυν ἔχῃ περισσόν, ἀρτιάκις περισσός 
ἐστι μόνον. </p>
<p>ἀριθμὸς γὰρ ὁ <num>Α</num> τὸν ἥμισυν ἐχέτω περισσόν: λέγω, 
ὅτι ὁ <num>Α</num> ἀρτιάκις περισσός ἐστι μόνον.<figure /> 
<lb rend="displayNum" n="5" /></p><p>ὅτι μὲν οὖν ἀρτιάκις περισσός ἐστιν, φανερόν: ὁ γὰρ 
ἥμισυς αὐτοῦ περισσὸς ὢν μετρεῖ αὐτὸν ἀρτιάκις. λέγω 
δή, ὅτι καὶ μόνον. εἰ γὰρ ἔσται ὁ <num>Α</num> καὶ ἀρτιάκις ἄρτιος, 
μετρηθήσεται ὑπὸ ἀρτίου κατὰ ἄρτιον ἀριθμόν: ὥστε 
καὶ ὁ ἥμισυς αὐτοῦ μετρηθήσεται ὑπὸ ἀρτίου ἀριθμοῦ 
<lb rend="displayNum" n="10" />περισσὸς ὤν: ὅπερ ἐστὶν ἄτοπον. ὁ <num>Α</num> ἄρα ἀρτιάκις 
περισσός ἐστι μόνον: ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="34" org="uniform" sample="complete"><p>ἐὰν ἀριθμὸς μήτε τῶν ἀπὸ δυάδος διπλασιαζομένων 
ᾖ μήτε τὸν ἥμισυν ἔχῃ περισσόν, ἀρτιάκις τε ἄρτιός ἐστι 
καὶ ἀρτιάκις περισσός. </p>
<p>ἀριθμὸς γὰρ ὁ <num>Α</num> μήτε τῶν ἀπὸ δυάδος διπλασιαζομένων 
<lb rend="displayNum" n="5" />ἔστω μήτε τὸν ἥμισυν ἐχέτω περισσόν: λέγω, 
ὅτι ὁ <num>Α</num> ἀρτιάκις τέ ἐστιν ἄρτιος καὶ ἀρτιάκις περισσός.<figure /> </p>
<p>ὅτι μὲν οὖν ὁ <num>Α</num> ἀρτιάκις ἐστὶν ἄρτιος, φανερόν: τὸν 
γὰρ ἥμισυν οὐκ ἔχει περισσόν. λέγω δή, ὅτι καὶ ἀρτιάκις 
περισσός ἐστιν. ἐὰν γὰρ τὸν <num>Α</num> τέμνωμεν δίχα καὶ τὸν 
<lb rend="displayNum" n="10" />ἥμισυν αὐτοῦ δίχα καὶ τοῦτο ἀεὶ ποιῶμεν, καταντήσομεν 
εἴς τινα ἀριθμὸν περισσόν, ὃς μετρήσει τὸν <num>Α</num> κατὰ 
ἄρτιον ἀριθμόν. εἰ γὰρ οὔ, καταντήσομεν εἰς δυάδα, καὶ 
ἔσται ὁ <num>Α</num> τῶν ἀπὸ δυάδος διπλασιαζομένων: ὅπερ οὐχ 
ὑπόκειται. ὥστε ὁ <num>Α</num> ἀρτιάκις περισσός ἐστιν. ἐδείχθη δὲ 
<lb rend="displayNum" n="15" />καὶ ἀρτιάκις ἄρτιος. ὁ <num>Α</num> ἄρα ἀρτιάκις τε ἄρτιός ἐστι καὶ 
ἀρτιάκις περισσός: ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="35" org="uniform" sample="complete"><p>ἐὰν ὦσιν ὁσοιδηποτοῦν ἀριθμοὶ ἑξῆς ἀνάλογον, 
ἀφαιρεθῶσι δὲ ἀπό τε τοῦ δευτέρου καὶ τοῦ ἐσχάτου ἴσοι 
τῷ πρώτῳ, ἔσται ὡς ἡ τοῦ δευτέρου ὑπεροχὴ πρὸς τὸν 
πρῶτον, οὕτως ἡ τοῦ ἐσχάτου ὑπεροχὴ πρὸς τοὺς πρὸ 
<lb rend="displayNum" n="5" />ἑαυτοῦ πάντας. </p>
<p>ἔστωσαν ὁποσοιδηποτοῦν ἀριθμοὶ ἑξῆς ἀνάλογον οἱ 
Α, <num>ΒΓ</num>, <num>Δ</num>, <num>ΕΖ</num> ἀρχόμενοι ἀπὸ ἐλαχίστου τοῦ <num>Α</num>, καὶ<figure /> 
ἀφῃρήσθω ἀπὸ τοῦ <num>ΒΓ</num> καὶ τοῦ <num>ΕΖ</num> τῷ <num>Α</num> ἴσος ἑκάτερος 
τῶν <num>ΒΗ</num>, <num>ΖΘ</num>: λέγω, ὅτι ἐστὶν ὡς ὁ <num>ΗΓ</num> πρὸς τὸν <num>Α</num>, 
<lb rend="displayNum" n="10" />οὕτως ὁ <num>ΕΘ</num> πρὸς τοὺς <num>Α</num>, <num>ΒΓ</num>, <num>Δ</num>. </p>
<p>κείσθω γὰρ τῷ μὲν <num>ΒΓ</num> ἴσος ὁ <num>ΖΚ</num>, τῷ δὲ <num>Δ</num> ἴσος ὁ 
<num>ΖΛ</num>. καὶ ἐπεὶ ὁ <num>ΖΚ</num> τῷ <num>ΒΓ</num> ἴσος ἐστίν, ὧν ὁ <num>ΖΘ</num> τῷ <num>ΒΗ</num> 
<lb rend="displayNum" n="10" />ἴσος ἐστίν, λοιπὸς ἄρα ὁ <num>ΘΚ</num> λοιπῷ τῷ <num>ΗΓ</num> ἐστιν ἴσος. 
καὶ ἐπεί ἐστιν ὡς ὁ <num>ΕΖ</num> πρὸς τὸν <num>Δ</num>, οὕτως ὁ <num>Δ</num> πρὸς τὸν 
<lb rend="displayNum" n="15" /><num>ΒΓ</num> καὶ ὁ <num>ΒΓ</num> πρὸς τὸν <num>Α</num>, ἴσος δὲ ὁ μὲν <num>Δ</num> τῷ <num>ΖΛ</num>, ὁ δὲ 
<num>ΒΓ</num> τῷ <num>ΖΚ</num>, ὁ δὲ <num>Α</num> τῷ <num>ΖΘ</num>, ἔστιν ἄρα ὡς ὁ <num>ΕΖ</num> πρὸς 
τὸν <num>ΖΛ</num>, οὕτως ὁ <num>ΛΖ</num> πρὸς τὸν <num>ΖΚ</num> καὶ ὁ <num>ΖΚ</num> πρὸς τὸν  
<num>ΖΘ</num>. διελόντι, ὡς ὁ <num>ΕΛ</num> πρὸς τὸν <num>ΛΖ</num>, οὕτως ὁ <num>ΛΚ</num> πρὸς 
τὸν <num>ΖΚ</num> καὶ ὁ <num>ΚΘ</num> πρὸς τὸν <num>ΖΘ</num>. ἔστιν ἄρα καὶ ὡς εἷς 
<lb rend="displayNum" n="20" />τῶν ἡγουμένων πρὸς ἕνα τῶν ἑπομένων, οὕτως ἅπαντες 
οἱ ἡγούμενοι πρὸς ἅπαντας τοὺς ἑπομένους: ἔστιν ἄρα 
ὡς ὁ <num>ΚΘ</num> πρὸς τὸν <num>ΖΘ</num>, οὕτως οἱ <num>ΕΛ</num>, <num>ΛΚ</num>, <num>ΚΘ</num> πρὸς τοὺς 
<num>ΛΖ</num>, <num>ΖΚ</num>, <num>ΘΖ</num>. ἴσος δὲ ὁ μὲν <num>ΚΘ</num> τῷ <num>ΓΗ</num>, ὁ δὲ <num>ΖΘ</num> τῷ 
Α, οἱ δὲ <num>ΛΖ</num>, <num>ΖΚ</num>, <num>ΘΖ</num> τοῖς <num>Δ</num>, <num>ΒΓ</num>, <num>Α</num>: ἔστιν ἄρα ὡς 
<lb rend="displayNum" n="25" />ὁ <num>ΓΗ</num> πρὸς τὸν <num>Α</num>, οὕτως ὁ <num>ΕΘ</num> πρὸς τοὺς <num>Δ</num>, <num>ΒΓ</num>, <num>Α</num>. 
ἔστιν ἄρα ὡς ἡ τοῦ δευτέρου ὑπεροχὴ πρὸς τὸν πρῶτον, 
οὕτως ἡ τοῦ ἐσχάτου ὑπεροχὴ πρὸς τοὺς πρὸ ἑαυτοῦ 
πάντας: ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div3>
<div3 type="number" n="36" org="uniform" sample="complete"><p>ἐὰν ἀπὸ μονάδος ὁποσοιοῦν ἀριθμοὶ ἑξῆς ἐκτεθῶσιν 
ἐν τῇ διπλασίονι ἀναλογίᾳ, ἕως οὗ ὁ σύμπας συντεθεὶς 
<figure />πρῶτος γένηται, καὶ ὁ σύμπας ἐπὶ τὸν 
ἔσχατον πολλαπλασιασθεὶς ποιῇ τινα, 
<lb rend="displayNum" n="5" />ὁ γενόμενος τέλειος ἔσται. </p>
<p>ἀπὸ γὰρ μονάδος ἐκκείσθωσαν 
ὁσοιδηποτοῦν ἀριθμοὶ ἐν τῇ διπλασίονι 
ἀναλογίᾳ, ἕως οὗ ὁ σύμπας συντεθεὶς πρῶτος 
γένηται, οἱ <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num>, <num>Δ</num>, καὶ τῷ σύμπαντι ἴσος ἔστω 
<lb rend="displayNum" n="10" />ὁ <num>Ε</num>, καὶ ὁ <num>Ε</num> τὸν <num>Δ</num> πολλαπλασιάσας τὸν <num>ΖΗ</num> ποιείτω. 
λέγω, ὅτι ὁ <num>ΖΗ</num> τέλειός ἐστιν.<figure /></p>
<p>ὅσοι γάρ εἰσιν οἱ <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num>, <num>Δ</num> τῷ πλήθει, τοσοῦτοι 
ἀπὸ τοῦ <num>Ε</num> εἰλήφθωσαν ἐν τῇ διπλασίονι ἀναλογίᾳ οἱ 
Ε, <num>ΘΚ</num>, <num>Λ</num>, <num>Μ</num>: δι᾽ ἴσου ἄρα ἐστὶν ὡς ὁ <num>Α</num> πρὸς τὸν <num>Δ</num>, 
<lb rend="displayNum" n="15" />οὕτως ὁ <num>Ε</num> πρὸς τὸν <num>Μ</num>. ὁ ἄρα ἐκ τῶν <num>Ε</num>, <num>Δ</num> ἴσος ἐστὶ τῷ 
ἐκ τῶν <num>Α</num>, <num>Μ</num>. καί ἐστιν ὁ ἐκ τῶν <num>Ε</num>, <num>Δ</num> ὁ <num>ΖΗ</num>: καὶ ὁ ἐκ 
τῶν <num>Α</num>, <num>Μ</num> ἄρα ἐστὶν ὁ <num>ΖΗ</num>. ὁ <num>Α</num> ἄρα τὸν <num>Μ</num> πολλαπλασιάσας 
τὸν <num>ΖΗ</num> πεποίηκεν: ὁ <num>Μ</num> ἄρα τὸν <num>ΖΗ</num> μετρεῖ κατὰ 
τὰς ἐν τῷ <num>Α</num> μονάδας. καί ἐστι δυὰς ὁ <num>Α</num>: διπλάσιος ἄρα 
<lb rend="displayNum" n="20" />ἐστὶν ὁ <num>ΖΗ</num> τοῦ <num>Μ</num>. εἰσὶ δὲ καὶ οἱ <num>Μ</num>, <num>Λ</num>, <num>ΘΚ</num>, <num>Ε</num> ἑξῆς 
διπλάσιοι ἀλλήλων: οἱ <num>Ε</num>, <num>ΘΚ</num>, <num>Λ</num>, <num>Μ</num>, <num>ΖΗ</num> ἄρα ἑξῆς 
ἀνάλογόν εἰσιν ἐν τῇ διπλασίονι ἀναλογίᾳ. ἀφῃρήσθω δὴ 
ἀπὸ τοῦ δευτέρου τοῦ <num>ΘΚ</num> καὶ τοῦ ἐσχάτου τοῦ <num>ΖΗ</num> τῷ 
πρώτῳ τῷ <num>Ε</num> ἴσος ἑκάτερος τῶν <num>ΘΝ</num>, <num>ΖΞ</num>: ἔστιν ἄρα ὡς 
<lb rend="displayNum" n="25" />ἡ τοῦ δευτέρου ἀριθμοῦ ὑπεροχὴ πρὸς τὸν πρῶτον, οὕτως 
ἡ τοῦ ἐσχάτου ὑπεροχὴ πρὸς τοὺς πρὸ ἑαυτοῦ πάντας. 
ἔστιν ἄρα ὡς ὁ <num>ΝΚ</num> πρὸς τὸν <num>Ε</num>, οὕτως ὁ <num>ΞΗ</num> πρὸς τοὺς 
Μ, <num>Λ</num>, <num>ΚΘ</num>, <num>Ε</num>. καί ἐστιν ὁ <num>ΝΚ</num> ἴσος τῷ <num>Ε</num>: καὶ ὁ <num>ΞΗ</num> 
ἄρα ἴσος ἐστὶ τοῖς <num>Μ</num>, <num>Λ</num>, <num>ΘΚ</num>, <num>Ε</num>. ἔστι δὲ καὶ ὁ <num>ΖΞ</num> τῷ <num>Ε</num> 
<lb rend="displayNum" n="30" />ἴσος, ὁ δὲ <num>Ε</num> τοῖς <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num>, <num>Δ</num> καὶ τῇ μονάδι. ὅλος ἄρα ὁ 
<num>ΖΗ</num> ἴσος ἐστὶ τοῖς τε <num>Ε</num>, <num>ΘΚ</num>, <num>Λ</num>, <num>Μ</num> καὶ τοῖς <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num>, <num>Δ</num> 
καὶ τῇ μονάδι: καὶ μετρεῖται ὑπ᾽ αὐτῶν. λέγω, ὅτι καὶ ὁ 
<num>ΖΗ</num> ὑπ᾽ οὐδενὸς ἄλλου μετρηθήσεται παρὲξ τῶν <num>Α</num>, <num>Β</num>,  
Γ, <num>Δ</num>, <num>Ε</num>, <num>ΘΚ</num>, <num>Λ</num>, <num>Μ</num> καὶ τῆς μονάδος. εἰ γὰρ δυνατόν, 
<lb rend="displayNum" n="35" />μετρείτω τις τὸν <num>ΖΗ</num> ὁ <num>Ο</num>, καὶ ὁ <num>Ο</num> μηδενὶ τῶν <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num>, 
Δ, <num>Ε</num>, <num>ΘΚ</num>, <num>Λ</num>, <num>Μ</num> ἔστω ὁ αὐτός. καὶ ὁσάκις ὁ <num>Ο</num> τὸν <num>ΖΗ</num> 
μετρεῖ, τοσαῦται μονάδες ἔστωσαν ἐν τῷ <num>Π</num>: ὁ <num>Π</num> ἄρα τὸν 
Ο πολλαπλασιάσας τὸν <num>ΖΗ</num> πεποίηκεν. ἀλλὰ μὴν καὶ ὁ <num>Ε</num> 
τὸν <num>Δ</num> πολλαπλασιάσας τὸν <num>ΖΗ</num> πεποίηκεν: ἔστιν ἄρα ὡς ὁ 
<lb rend="displayNum" n="40" />ε πρὸς τὸν <num>Π</num>, ὁ <num>Ο</num> πρὸς τὸν <num>Δ</num>. καὶ ἐπεὶ ἀπὸ μονάδος ἑξῆς 
ἀνάλογόν εἰσιν οἱ <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num>, <num>Δ</num>, ὁ <num>Δ</num> ἄρα ὑπ᾽ οὐδενὸς ἄλλου 
ἀριθμοῦ μετρηθήσεται παρὲξ τῶν <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num>. καὶ ὑπόκειται 
ὁ <num>Ο</num> οὐδενὶ τῶν <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num> ὁ αὐτός: οὐκ ἄρα μετρήσει ὁ <num>Ο</num> 
τὸν <num>Δ</num>. ἀλλ᾽ ὡς ὁ <num>Ο</num> πρὸς τὸν <num>Δ</num>, ὁ <num>Ε</num> πρὸς τὸν <num>Π</num>: οὐδὲ ὁ <num>Ε</num> 
<lb rend="displayNum" n="45" />ἄρα τὸν <num>Π</num> μετρεῖ. καί ἐστιν ὁ <num>Ε</num> πρῶτος: πᾶς δὲ πρῶτος 
ἀριθμὸς πρὸς ἅπαντα, ὃν μὴ μετρεῖ, πρῶτος <del status="unremarkable">ἐστιν</del>. 
οἱ <num>Ε</num>, <num>Π</num> ἄρα πρῶτοι πρὸς ἀλλήλους εἰσίν. οἱ δὲ πρῶτοι καὶ 
ἐλάχιστοι, οἱ δὲ ἐλάχιστοι μετροῦσι τοὺς τὸν αὐτὸν λόγον 
ἔχοντας ἰσάκις ὅ τε ἡγούμενος τὸν ἡγούμενον καὶ ὁ 
<lb rend="displayNum" n="50" />ἑπόμενος τὸν ἑπόμενον: καί ἐστιν ὡς ὁ <num>Ε</num> πρὸς τὸν <num>Π</num>, 
ὁ <num>Ο</num> πρὸς τὸν <num>Δ</num>: ἰσάκις ἄρα ὁ <num>Ε</num> τὸν <num>Ο</num> μετρεῖ καὶ ὁ <num>Π</num> τὸν 
Δ: ἰσάκις ἄρα ὁ <num>Ε</num> τὸν <num>Ο</num> μετρεῖ καὶ ὁ <num>Π</num> τὸν <num>Δ</num>. ὁ δὲ <num>Δ</num> 
ὑπ᾽ οὐδενὸς ἄλλου μετρεῖται παρὲξ τῶν <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num>: ὁ <num>Π</num> 
ἄρα ἑνὶ τῶν <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num> ἐστιν ὁ αὐτός. ἔστω τῷ <num>Β</num> ὁ αὐτός. 
<lb rend="displayNum" n="55" />καὶ ὅσοι εἰσὶν οἱ <num>Β</num>, <num>Γ</num>, <num>Δ</num> τῷ πλήθει τοσοῦτοι εἰλήφθωσαν 
ἀπὸ τοῦ <num>Ε</num> οἱ <num>Ε</num>, <num>ΘΚ</num>, <num>Λ</num>. καί εἰσιν οἱ <num>Ε</num>, <num>ΘΚ</num>, <num>Λ</num> τοῖς <num>Β</num>, 
Γ, <num>Δ</num> ἐν τῷ αὐτῷ λόγῳ: δι᾽ ἴσου ἄρα ἐστὶν ὡς ὁ <num>Β</num> πρὸς  
τὸν <num>Δ</num>, ὁ <num>Ε</num> πρὸς τὸν <num>Λ</num>. ὁ ἄρα ἐκ τῶν <num>Β</num>, <num>Λ</num> ἴσος ἐστὶ τῷ 
ἐκ τῶν <num>Δ</num>, <num>Ε</num>: ἀλλ᾽ ὁ ἐκ τῶν <num>Δ</num>, <num>Ε</num> ἴσος ἐστὶ τῷ ἐκ τῶν 
<lb rend="displayNum" n="60" />π, <num>Ο</num>: καὶ ὁ ἐκ τῶν <num>Π</num>, <num>Ο</num> ἄρα ἴσος ἐστὶ τῷ ἐκ τῶν <num>Β</num>, <num>Λ</num>. 
ἔστιν ἄρα ὡς ὁ <num>Π</num> πρὸς τὸν <num>Β</num>, ὁ <num>Λ</num> πρὸς τὸν <num>Ο</num>. καί ἐστιν ὁ <num>Π</num> 
τῷ <num>Β</num> ὁ αὐτός: καὶ ὁ <num>Λ</num> ἄρα τῷ <num>Ο</num> ἐστιν ὁ αὐτός: ὅπερ 
ἀδύνατον: ὁ γὰρ <num>Ο</num> ὑπόκειται μηδενὶ τῶν ἐκκειμένων ὁ 
αὐτός. οὐκ ἄρα τὸν <num>ΖΗ</num> μετρήσει τις ἀριθμὸς παρὲξ τῶν 
<lb rend="displayNum" n="65" />α, <num>Β</num>, <num>Γ</num>, <num>Δ</num>, <num>Ε</num>, <num>ΘΚ</num>, <num>Λ</num>, <num>Μ</num> καὶ τῆς μονάδος. καὶ ἐδείχθη 
ὁ <num>ΖΗ</num> τοῖς <num>Α</num>, <num>Β</num>, <num>Γ</num>, <num>Δ</num>, <num>Ε</num>, <num>ΘΚ</num>, <num>Λ</num>, <num>Μ</num> καὶ τῇ μονάδι ἴσος. 
τέλειος δὲ ἀριθμός ἐστιν ὁ τοῖς ἑαυτοῦ μέρεσιν ἴσος ὤν: 
τέλειος ἄρα ἐστὶν ὁ <num>ΖΗ</num>: ὅπερ ἔδει δεῖξαι.</p></div3></div2></div1></body></text></TEI.2>