<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2><text id="tlg0556.tlg001.perseus-grc1"><body><div1 type="chapter" n="11" org="uniform" sample="complete"><p>Περὶ πορειῶν
Παραγωγὴ καλεῖται ἡ τῆς φάλαγγος ἤτοι καθ̓
ὅλην ἢ κατὰ μέρη καί, εἰ καθ̓ ὅλην, ἢ πλαγία
λέγεται, ὅτ̓ ἂν κατὰ τὴν πλαγίαν θέσιν βαδίζῃ,
ἢ ὀρθία, ὅτ̓ ἂν κατὰ τὴν ὀρθίαν: καὶ εἰ πλαγία
πορεύοιτο, ἤτοι κατ̓ ὀρθόν, ὅτ̓ ἂν κατὰ τοὺς
<pb id="v.4.p.314" />
λοχαγούς, ἢ ἐπ̓ οὐράν, ὅτ̓ ἂν κατὰ τοὺς οὐραγούς:
ὀρθία δὲ εἰ φέροιτο καὶ τὸ λοχαγοῦν ζυγόν, ὃ δὴ
καὶ στόμα λέγεται, δεξιὸν ἔχει, δεξιὰ καλεῖται,
εἰ δὲ λαιόν, ἀριστερά: λοξὴ δὲ ὡς αὔτως λαιά τε
καὶ δεξιὰ ἡ τὸ προὖχον ἔχουσα κέρας ὁμώνυμον,
κυρτὴ δὲ καὶ κοίλη καὶ ἐπικάμπιος εἰς τοὐπίσω
ἢ καὶ πρόσω ἡ τὸ στόμα κοῖλον ἢ κυρτὸν ἢ εἰς
τοὐπίσω ἢ καὶ πρόσω ἐπικεκαμμένον ἔχουσα, ὡς
ἔχει τὰ ὑπογεγραμμένα.
<figure n="e#3uation" />
<pb id="v.4.p.316" />
<milestone unit="section" n="2" /> Τὸ δ̓ ὄρθιον τοῦτο καὶ πλάγιον οὐ μόνον ἐπὶ
τῆς ὅλης φάλαγγος ἐκδέχεσθαι δεῖ, ἀλλὰ γὰρ
καὶ ἐπὶ τῶν μερῶν: εἰ γὰρ κατὰ κέρατα βαδίζοι
ἡ φάλαγξ, ἢ κατ̓ ὄρθια ἢ πλάγια, καί, εἴτε κατ̓
ὄρθια εἴτε πλάγια, ἢ κατ̓ ἐπαγωγὴν ἤτοι σύζευξιν:
ἔστι δὲ κατ̓ ἐπαγωγὴν μέν, ὅτ̓ ἂν τὸ δεύτερον
ἕπηται τῷ προτέρῳ, κατὰ σύζευξιν δέ, ὅτ̓ ἂν
μηδ̓ ἕτερον θἀτέρου προηγῆται.
<milestone unit="section" n="3" /> Τοῦ δ̓ ὀρθίου κατὰ σύζευξιν εἴδη τέσσαρα: ἢ
γὰρ δεξιά ἐστιν ἄμφω τὰ στόματα ἢ λαιὰ καὶ
καλεῖται ἡ φάλαγξ ὁμοιόστομος, ἡ μὲν δεξιά, ἡ
δὲ λαιά, ἢ ἐναντίως ἔχει τὰ στόματα, καὶ εἰ μὲν
κατὰ ταῦτα συνάπτοιεν ἀλλήλοις, ἀντίστομος
ἐπονομάζεται, εἰ δὲ κατὰ τοὺς οὐραγούς, ἀμφίστομος.
<milestone unit="section" n="4" /> Τῶν δὲ κατ̓ ἐπαγωγὴν πορευομένων ποιεῖν
ἔστιν ὄρθια ἑτεροστόμως μόνον, ὥστε τὸ μὲν
ἔχει δεξιόν, τὸ δὲ λαιὸν στόμα: οὐ γὰρ οἷόν τε
ἐπὶ τὰ αὐτὰ ἔχειν ἄμφω, οὐδὲν γὰρ διοίσει τῆς
ὅλης τὰ κέρατα, δἰ ὃ καὶ τὰ πλάγια οὕτως μόνον
συζευχθήσονται: κατ̓ ἐπαγωγὴν γὰρ τὰ πλάγια
<pb id="v.4.p.318" />
ἢ ὁμοιοστόμως συντεθήσονται ἢ ἀμφιστόμως:
τοῖς γὰρ οὐραγοῖς τοῦ ἡγουμένου τοτὲ μὲν οἱ
λοχαγοί, τοτὲ δὲ οἱ οὐραγοὶ τοῦ ἑπομένου μεταταγήσονται.
<figure n="e#3uation" />
<milestone unit="section" n="5" /> Καὶ τὰ λοξὰ δὲ συντιθέμενα διττὰς ἔχουσι
διαφοράς: ἢ γὰρ λαιὸν ἐν λαιῷ τάττεται μέρει
καὶ δεξιὸν ἐνδεξιῷ καὶ καλεῖται ἡ ὅλη κοιλέμβολος,
ἢ ἀνάπαλιν καὶ λέγεται ἔμβολος, ὡς τὰ
ὑποτεταγμένα σχήματα.
<figure n="e#3uation" />
<milestone unit="section" n="6" /> Ἔστι δ̓ ὅτε καὶ τετραμερίᾳ πορεύονται κατὰ
ἀποτομὰς παντοχόθεν φυλαττόμενοι τοὺς πολεμίους
καὶ γίνεται τετράπλευρον περίστομον τοτὲ
<pb id="v.4.p.320" />
μὲν ἑτερόμηκες, τοτὲ δὲ τετράγωνον, πανταχόθεν
ἔχον στόματα ὡς τὸ ὑπογεγραμμένον.
<figure n="e#3uation" />
<milestone unit="section" n="7" /> Ὅτ̓ ἂν δὲ κατὰ πλείω μέρη πορεύωνται, ἢ
ἐσπαρμένα συντάγματα πορεύσεται ἢ πεπλεγμένα:
πεπλεγμένα δέ ἐστιν ὅτ̓ ἂν λοξὰ πορεύηται
ὐοειδῆ τὴν ὅλην ποιοῦντα φάλαγγα:
ἐσπαρμένα δὲ ὁπότ̓ ἂν κατὰ παραλληλόγραμμα
μόναις ταῖς γωνίαις συνάπτοντα ἀλλήλοις, ταῖς
δὲ πλευραῖς ἐπὶ τὸ πρόσω βλέποντα. καὶ ὁ
τούτων δὲ τύπος ἐκ τῆς ὑπογραφῆς ἔσται φανερός:
γένοιτο δ̓ ἂν κατὰ τὸ εἰκὸς καὶ ἕτερα σχήματα
πρὸς τὰς ἀνακυπτούσας ἁρμόζοντα χρείας.
<milestone unit="section" n="8" /> Ἀναγκαιοτάτη δ̓ οὖσα καὶ ἡ τῶν σκευοφόρων
ἀγωγὴ ἡγεμόνος δεομένη κατὰ τρόπους γίνεται
<pb id="v.4.p.322" />
πέντε: ἢ γὰρ προάγειν δεῖ τῆς φάλαγγος, ὅτ̓ ἂν
ἐκ πολεμίων ἀπίῃ, ἢ ἐπακολουθεῖν, ὅτ̓ ἂν εἰς
πολεμίους ἐμβάλλῃ, ἢ παρὰ τὴν φάλαγγα κατὰ
<figure n="e#3uation" />
λαιὰ ἢ δεξιὰ εἶναι, ὁπότ̓ ἂν φοβῆται τἀναντία
μέρη, ἢ τό γε λειπόμενον ἀγόμενα ἐντὸς κοίλῃ τῇ
φάλαγγι περιέχεσθαι πανταχόθεν ὄντος τοῦ δέους.
</p></div1></body></text></TEI.2>