<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2><text id="tlg1216.tlg001.perseus-grc1"><body><div1 type="chapter" n="5" org="uniform" sample="complete"><p><milestone unit="section" n="1" /> Εἰς τοῦτο γὰρ ὑπέμεινεν ὁ κύριος παραδοῦναι
τὴν σάρκα εἰς καταφθοράν, ἵνα τῇ ἀφέσει
τῶν ἁμαρτιῶν ἁγνισθῶμεν, ὅ ἐστιν ἐν τῷ αἵματι
τοῦ ῥαντίσματος αὐτοῦ. <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">αἵματι τοῦ ῥαντίσματος αὐτοῦ ν, ῥαντίσματι αὐτοῦ τού αἵματος ξλ, α νατυραλ ξορρεξτιον οφ τηε μορε διφφιξυλτ πηρασε.</note> <milestone unit="section" n="2" /> γέγραπται γὰρ
περὶ αὐτοῦ ἅ μὲν πρὸς τὸν Ἰσραήλ, ἃ δὲ πρὸς
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">ις, 53, 5. 7</bibl></note> ἡμᾶς, λέγει δὲ οὕτως: Ἐτραυματίσθη διὰ τὰς
ἀνομίας ἡμῶν καὶ μεμαλάκισται διὰ τὰς ἁμαρτίας
ἡμῶν: τῷ μώλωπι αὐτοῦ ἡμεῖς ἰάθημεν: ὡς
πρόβατον ἐπὶ σφαγὴν ἤχθη, καὶ ὡς ἀμνὸς ἄφωνος
ἐναντίον τοῦ κείραντος αὐτόν. <milestone unit="section" n="3" /> οὐκοῦν ὑπερευχαριστεῖν
ὀφείλομεν τῷ κυρίῳ, ὅτι καὶ τὰ
παρεληλυθότα ἡμῖν ἐγνώρισεν καὶ ἐν τοῖς ἐνεστῶσιν
ἡμᾶς ἐσόφισεν. καὶ εἰς τὰ μέλλοντα οὐκ
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">προϝ. 1, 17</bibl></note> ἐσμὲν ἀσύνετοι. <milestone unit="section" n="4" /> λέγει δὲ ἡ γραφή: Οὐκ
ἀδίκως ἐκτείνεται δίκτυα πτερωτοῖς. τοῦτο λέγει,
ὅτι δικαίως ἀπολεῖται ἄνθρωπος, ὃς ἔχων ὁδοῦ
δικαιοσύνης γνῶσιν ἑαυτὸν εἰς ὁδὸν σκότους
ἀποσυνέχει. <milestone unit="section" n="5" /> ἔτι δὲ καὶ τοῦτο, ἀδελφοί μου:
εἰ ὁ κύριος ὑπέμεινεν παθεῖν περὶ τῆς ψυχῆς
ἡμῶν, ὢν παντὸς τοῦ κόσμου κύριος ᾧ εἶπεν ὁ
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">γεν. 1, 26</bibl></note> θεὸς ἀπὸ καταβολῆς κόσμου: Ποιήσωμεν ἄνθρωπον
κατ̓ εἰκόνα καὶ καθ̓ ὁμοίωσιν ἡμετέραν:
πῶς οὖν ὑπέμεινεν ὑπὸ χειρὸς ἀνθρώπων παθεῖν;
<milestone unit="section" n="6" /> μάθετε. οἱ προφῆται, ἀπ̓ αὐτοῦ ἔχοντες τὴν
χάριν, εἰς αὐτὸν ἐπροφήτευσαν: αὐτὸς δέ, ἵνα
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">ιι τιμ. 1, 10</bibl></note> καταργήσῃ τὸν θάνατον καὶ τὴν ἐκ νεκρῶν ἀνάστασιν
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">ι τιμ. 8, 16</bibl></note> δείξῃ, ὅτι ὲν σαρκὶ ἕδει αὐτὸν φανερωθῆναι,
<pb id="p.356" />
ὑπέμεινεν, <milestone unit="section" n="7" /> ἵνα τοῖς πατράσιν τὴν ἐπαγγελίαν
ἀποδῷ, καὶ αὐτὸς ἑαυτῷ τὸν λαὸν τὸν καινὸν
ἑτοιμάζων ἐπιδείξῃ ἐπὶ τῆς γῆς ὤν, ὅτι τὴν
ἀνάστασιν αὐτὸς ποιήσας κρινεῖ. <milestone unit="section" n="8" /> πέρας γέ
τοι διδάσκων τὸν Ἰσραὴλ καὶ τηλικαῦτα τέρατα
καὶ σημεῖα ποιῶν ἐκήρυσσεν, καὶ ὑπερηγάπησεν
αὐτόν. <milestone unit="section" n="9" /> ὅτε δὲ τοὺς ἰδίους ἀποστόλους τοὺς
μέλλοντας κηρύσσειν τὸ εὐαγγέλιον αὐτοῦ ἐξελέξατο,
ὄντας ὑπὲρ πᾶσαν ἁμαρτίαν ἀνομωτέρους,
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">μκ. 8, 17</bibl></note> ἵνα δείξῃ, ὅτι οὐκ ἦλθεν καλέσαι δικαίους, ἀλλὰ
ἁμαρτωλούς, τότε ἐφανέρωσεν ἑαυτὸν εἶναι υἱὸν
θεοῦ. <milestone unit="section" n="10" /> εἰ γὰρ μὴ ἦλθεν ἐν σαρκί, οὐδ̓ ἄν πως <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">οὐδ ἄν πως Ν, οὐδ̓ ἄν ξ, πῶς ἄν γλ.</note>
οἱ ἄνθρωποι ἐσώθησαν βλέποντες αὐτόν, ὅτε τὸν
μέλλοντα μὴ εἶναι ἥλιον, ἔργου τῶν χειρῶν αὐτοῦ
ὑπάρχοντα, ἐμβλέποντες οὐκ ἰσχύουσιν εἰς τὰς
ἀκτῖνας αὐτοῦ ἀντοφθαλμῆσαι: <milestone unit="section" n="11" /> οὐκοῦν ὁ
υἱὸς τοῦ θεοῦ εἰς τοῦτο ἐν σαρκὶ ἦλθεν, ἵνα τὸ
τέλειον τῶν ἁμαρτιῶν ἀνακεφαλαιώσῃ τοῖς διώξασιν
ἐν θανάτῳ τοὺς προφήτας αὐτοῦ. <milestone unit="section" n="12" /> οὐκοῦν
εἰς τοῦτο ὑπέμεινεν. λέγει γὰρ ὁ θεὸς τὴν πληγὴν
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">ζαξη. 16,6 7. οφ. μτ. 26, 91</bibl></note> τῆς σαρκὸς αὐτοῦ ὅτι ἐξ αὐτῶν: Ὅταν πατάξωσιν
τὸν ποιμένα ἑαυτῶν, τότε ἀπολεῖται τὰ
πρόβατα τῆς ποίμνης. <milestone unit="section" n="13" /> αὐτὸς δὲ ἠθέλησεν
οὕτω παθεῖν: ἔδει γάρ, ἵνα ἐπὶ ξύλου πάθῃ.
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">πς. 22, 40</bibl></note> λέγει γὰρ ὁ προφητεύων ἐπ̓ αὐτῷ. Φεῖσαί μου
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">πς. 110, 120;</bibl></note> τῆς ψυχῆς ἀπὸ ῥομφαίας, καί: Καθήλωσόν μου
τὰς σάρκας, ὅτι πονηρευομένων συναγωγαὶ ἐπανέστησάν
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">ις. 50, 6. 7</bibl></note> νέστησάν μοι. <milestone unit="section" n="14" /> καὶ πάλιν λέγει: Ἰδού, τέθεικά
μου τὸν νῶτον εἰς μάστιγας, τὰς δὲ σιαγόνας εἰς
ῥαπίσματα. τὸ δὲ πρόσωπόν μου ἔθηκα ὡς στερεὰν πέτραν.
<pb id="p.358" />
</p></div1></body></text></TEI.2>