<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2><text id="tlg1216.tlg001.perseus-grc1"><body><div1 type="chapter" n="15" org="uniform" sample="complete"><p>
<milestone unit="section" n="1" /> Ἔτι οὖν καὶ περὶ τοῦ σαββάτου γέγραπται
ἐν τοῖς δέκα λόγοις, ἐν οἷς ἐλάλησεν ἐν τῷ ὄρει
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">εχοδ 20, 8; δευντ. 5, 12, ξφ. πς. 23, 4</bibl></note> Σινᾶ πρὸς Μωϋσῆν κατὰ πρόσωπον: Καὶ ἁγιάσατε
τὸ σάββατον κυρίου χερσὶν καθαραῖς καὶ
καρδίᾳ καθαρᾷ. <milestone unit="section" n="2" /> καὶ ἐν ἑτέρῳ λέγει: Ἐὰν
<pb id="p.394" />
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">Jερ 17. 24. 25, ξφ. ρλ 91, 13-17</bibl></note> φυλάξωσιν οἱ υἱοί μου τὸ σάββατον, τότε ἐπιθήσω
τὸ ἔλεός μου ἐπ̓ αὐτούς. <milestone unit="section" n="3" /> τὸ σάββατον λέγει
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">γεν. 2. 5</bibl></note> ἐν ἀρχῇ τῆς κτίσεως: Καὶ ἐποίησεν ὁ θεὸς ἐν
ἓξ ἡμέραις τὰ ἔργα τῶν χειρῶν αὐτοῦ, καὶ συνετέλεσεν
ἐν τῇ ἡμέρᾳ τῇ ἑβδόμῃ καὶ κατέπαυσεν ἐν
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">γελλ. 2, 2</bibl></note> αὐτῇ καὶ ἡγίασεν αὐτήν. <milestone unit="section" n="4" /> προσέχετε, τέκνα, τί
λέγει τὸ συνετέλεσεν ἐν ἓξ ἡμέραις. τοῦτο λέγει,
ὅτι ἐν ἑξακισχιλίοις ἔτεσιν συντελέσει κύριος
τὰ σύμπαντα: ἡ γὰρ ἡμέρα παῤ αὐτῷ σημαίνει
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">πς. 90, 40; ιι πετ. 3, 8</bibl></note> χίλια ἔτη. αὐτὸς δέ μοι μαρτυρεῖ λέγων: Ἰδού,
ἡμέρα κυρίου ἔσται ὡς χίλια ἔτη. οὐκοῦν, τέκνα,
ἐν ἓξ ἡμέραις, ἐν τοῖς ἑξακισχιλίοις ἔτεσιν συντελεσθήσεται
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">γεν 2, 2</bibl></note> τὰ σύμπαντα. <milestone unit="section" n="5" /> Καὶ κατέπαυσεν
τῇ ἡμέρᾳ τῇ ἑβδόμῃ. τοῦτο λέγει: ὅταν ἐλθὼν
ὁ υἱὸς αὐτοῦ καταργήσει τὸν καιρὸν τοῦ ἀνόμου
καὶ κρινεῖ τοὺς ἀσεβεῖς καὶ ἀλλάξει τὸν ἥλιον
καὶ τὴν σελήνην καὶ τοὺς ἀστέρας, τότε καλῶς
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">ει. 30, 8</bibl></note> καταπαύσεται ἐν τῇ ἡμέρᾳ τῇ ἑβδόμῃ. <milestone unit="section" n="6" /> πέρας
γέ τοι λέγει: Ἁγιάσεις αὐτὴν χερσὶν καθαραῖς
καὶ καρδίᾳ καθαρᾷ. εἰ οὖν ἣν ὁ θεὸς ἡμέραν
ἡγίασεν νῦν τις δύναται ἁγιάσαι καθαρὸς ὢν τῇ
καρδίᾳ, ἐν πᾶσιν πεπλανήμεθα. <milestone unit="section" n="7" /> ἴδε ὅτι ἄρα
τότε καλῶς καταπαυόμενοι ἁγιάσομεν αὐτήν, ὅτε
δυνησόμεθα αὐτοὶ δικαιωθέντες καὶ ἀπολαβόντες
τὴν ἐπαγγελίαν, μηκέτι οὔσης τῆς ἀνομίας, καινῶν
δὲ γεγονότων πάντων ὑπὸ κυρίου: τότε δυνησόμεθα
αὐτὴν ἁγιάσαι, αὐτοὶ ἁγιασθέντες πρῶτον.
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">ις 1, 13</bibl></note> <milestone unit="section" n="8" /> πέρας γέ τοι λέγει αὐτοῖς: Τὰς νεομηνίας ὑμῶν
καὶ τὰ σάββατα οὐκ ἀνέχομαι. ὁρᾶτε, πῶς λέγει;
οὐ τὰ νῦν σάββατα ἐμοὶ δεκτά, ἀλλὰ ὃ πεποίηκα,
ἐν ᾧ καταπαύσας τὰ πάντα ἀρχὴν ἡμέρας ὀγδόης
<pb id="p.396" />
ποιήσω, ὅ ἐστιν ἄλλου κόσμου ἀρχήν. <milestone unit="section" n="9" /> διὸ
καὶ ἄγομεν τὴν ἡμέραν τὴν ὀγδόην εἰς εὐφροσύνην,
ἐν ᾗ καὶ ὁ Ἰησοῦς ἀνέστη ἐκ νεκρῶν καὶ
φανερωθεὶς ἀνέβη εἰς οὐρανούς.
</p></div1></body></text></TEI.2>