<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2><text id="tlg1216.tlg001.perseus-grc1"><body><div1 type="chapter" n="4" org="uniform" sample="complete"><p>
<milestone unit="section" n="1" /> Δεῖ οὖν ἡμᾶς περὶ τῶν ἐνεστώτων ἐπιπολὺ
ἐραυνῶντας <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">ἐραυνῶντας ν, ἐρευνῶντας ξ.</note> ἐκζητεῖν τὰ δυνάμενα ἡμᾶς σώζειν.
φύγωμεν οὑν τελείως ἀπὸ πάντων τῶν ἔργων τῆς
ἀνομίας, μήποτε καταλάβῃ ἡμᾶς τὰ ἔργα τῆς
ἀνομίας: καὶ μισήσωμεν τὴν πλάνην τοῦ νῦν
καιροῦ, ἵνα εἰς τὸν μέλλοντα ἀγαπηθῶμεν. <milestone unit="section" n="2" /> μὴ
δῶμεν τῇ ἑαυτῶν ψυχῇ ἄνεσιν, ὥστε ἔχειν αὐτὴν
ἐξουσίαν μετὰ ἁμαρτωλῶν καὶ πονηρῶν συντρέχειν,
μήποτε ὁμοιωθῶμεν αὐτοῖς. <milestone unit="section" n="3" /> τὸ τέλειον
σκάνδαλον ἤγγικεν, περὶ οὖ γέγραπται, ὡς Ἐνὼχ
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">ενοξη, 89, 61-64; 90, 17</bibl></note> λέγει. Εἰς τοῦτο γὰρ ὁ δεσπότης συντέτμηκεν
τοὺς καιροὺς καὶ τὰς ἡμέρας, ἵνα ταχύνῃ ὁ
ἠγαπημένος αὐτοῦ καὶ ἐπὶ τὴν κληρονομίαν ἥξῃ,
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">δαν. 7, 24</bibl></note> <milestone unit="section" n="4" /> λέγει δὲ οὕτως καὶ ὁ προφήτης: Βασιλεῖαι
δέκα ἐπὶ τῆς γῆς βασιλεύσουσιν, καὶ ἐξαναστήσεται
ὄπισθεν <note n="3" place="unspecified" anchored="yes"> ὄπισθεν ξλ, ὄπισθεν αὐτῶν ς ῾τηεοδ.᾿.</note> μικρὸς βασιλεύς, ὃς ταπεινώσει
τρεῖς ὑφ̓ ἓν τῶν βασιλέων. <milestone unit="section" n="5" /> ὁμοίως περὶ τοῦ
<pb id="p.350" />
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">δαν. 7, 7. 5</bibl></note> αὐτοῦ λέγει Δανιήλ: Καὶ εἶδον τὸ τέταρτον θηρίον
τὸ πονηρὸν καὶ ἰσχυρὸν καὶ χαλεπώτερον παρὰ
πάντα τὰ θηρία τῆς θαλάσσης, <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">θαλάσσης ξλ, γῆς ῾̣̣̓.</note> καὶ ὡς ἐξ αὐτοῦ
ἀνέτειλεν δέκα κέρατα, καὶ ἐξ αὐτῶν μικρὸν κέρας
παραφυάδιον, καὶ ὡς ἐταπείνωσεν ὑφ̓ ἓν τρία τῶν
μεγάλων κεράτων. <milestone unit="section" n="6" /> συνιέναι οὖν ὀφείλετε.
ἔτι δὲ καὶ τοῦτο ἐρωτῶ ὑμᾶς ὡς εἶς ἐξ ὑμῶν ὤν,
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">διδαξηε ιι, 7</bibl></note> ἰδίως δὲ καὶ πάντας ἀγαπῶν ὑπὲρ τὴν ψυχήν μου,
προσέχειν νῦν ἑαυτοῖς καὶ μὴ ὁμοιοῦσθαί τισιν
ἐπισωρεύοντας ταῖς ἁμαρτίαις ὑμῶν λέγοντας, ὅτι
ἡ διαθήκη ἐκείνων καὶ ἡμῶν. <milestone unit="section" n="7" /> ἡμῶν μέν: ἀλλ̓
ἐκεῖνοι οὕτως εἰς τέλος ἀπώλεσαν αὐτὴν λαβόντος
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">εχοδ. 84, 28</bibl></note> ἤδη τοῦ Μωϋσέως. λέγει γὰρ ἡ γραφή: Καὶ ἦν
Μωϋσῆς ἐν τῷ ὄρει νηστεύων ἡμέρας τεσσαράκοντα
καὶ νύκτας τεσσαράκοντα, καὶ ἔλαβεν τὴν
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">εχοδ. 82, 16</bibl></note> διαθήκην ἀπὸ τοῦ κυρίου, πλάκας λιθίνας γεγραμμένας
τῷ δακτύλῳ τῆς χειρὸς τοῦ κυρίου. <milestone unit="section" n="8" /> ἀλλὰ
ἐπιστραφέντες ἐπὶ τὰ εἴδωλα ἀπώλεσαν αὐτήν.
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">εχοδ. 82, 7 δευτ. 9, 12</bibl></note> λέγει γὰρ οὕτως κύριος. Μωϋσῆ Μωϋσῆ, κατάβηθι
τὸ τάχος, ὅτι ἠνόμησεν ὁ λαός σου, οὓς
ἐξήγαγες ἐκ γῆς Αἰγύπτου, καὶ συνῆκεν Μωϋσῆς
καὶ ἔριψεν τὰς δύο πλάκας ἐκ τῶν χειρῶν αὐτοῦ:
καὶ συνετρίβη αὐτῶν ἡ διαθήκη, ἵνα ἡ τοῦ
ἠγαπημένου Ἰησοῦ ἐγκατασφραγισθῇ εἰς τὴν
καρδίαν ἡμῶν ἐν ἐλπίδι τῆς πίστεως αὐτοῦ.
<milestone unit="section" n="9" /> πολλὰ δὲ θέλων γράφειν, οὐχ ὡς διδάσκαλος,
ἀλλ̓ ὡς πρέπει ἀγαπῶντι ἀφ̓ ὧν ἔχομεν μὴ
ἐλλείπειν, γράφειν ἐσπούδασα, περίψημα ὑμῶν.
διὸ προσέχωμεν ἐν ταῖς ἐσχάταις ἡμέραις: οὐδὲν
<pb id="p.352" />
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">διδαξηε χϝι. 2</bibl></note> γὰρ ὠφελήσει ἡμᾶς ὁ πᾶς χρόνος τῆς πίστεως
ἡμῶν, <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">τῆς πίστεως ἡμῶν ν, τῆς ζωῆς ἡμῶν ξ, υιταε νοστραξ ερ φιδει λ.</note> ἐὰν μὴ νῦν ἐν τῷ ἀνόμῳ καιρῷ καὶ τοῖς
μέλλουσιν σκανδάλοις, ὡς πρέπει υἱοῖς θεοῦ,
ἀντιστῶμεν, ἵνα <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">ἴνα ν, ἴνα ν̓ ξ, ἴνα.. μέλας ομ. λ.</note> μὴ σχῇ παρείσδυσιν ὁ μέλας.
<milestone unit="section" n="10" /> φύγωμεν ἀπὸ πάσης ματαιότητος, μισήσωμεν
τελείως τὰ ἔργα τῆς πονηρᾶς ὁδοῦ. μὴ καθ̓
ἑαυτοὺς ἐνδύνοντες μονάζετε ὡς ἤδη δεδικαιωμένοι,
ἀλλ̓ ἐπὶ τὸ αὐτὸ συνερχόμενοι συνζητεῖτε
περὶ τοῦ κοινῇ συμφέροντος. <milestone unit="section" n="11" /> λέγει γὰρ ἡ
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">ις 5, 21</bibl></note> γραφή: Οὐαὶ οἱ συνετοὶ ἑαυτοῖς καὶ ἐνώπιαν
ἑαυτῶν ἐπιστήμονες. γενώμεθα πνευματικοί,
γενώμεθα ναὸς τέλειος τῷ θεῷ. ἐφ̓ ὅσον ἐστὶν ἐν
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">ις. 30,῾̣̣̓</bibl></note> ἡμῖν, μελετῶμεν τὸν φόβον τοῦ θεοῦ καὶ φυλάσσειν
ἀγωνιζώμεθα τὰς ἐντολὰς αὐτοῦ, ἵνα ἐν τοῖς
δικαιώμασιν αὐτοῦ εὐφρανθῶμεν. <milestone unit="section" n="12" /> ὁ κύριος
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">ι. πετ. 1, 17, ξφ. ρομ. 2. 11;</bibl></note> ἀπροσωπολήμπτως κρινεῖ τὸν κόσμον. ἕκαστος
καθὼς ἐποίησεν κομιεῖται. ἐὰν ᾖ ἀγαθός, ἡ
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">γαλ. 2, 6</bibl></note> δικαιοσύνη αὐτοῦ προηγήσεται αὐτοῦ: ἐὰν ᾖ
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">ιι ξορ. 5, 10</bibl></note> πονηρός, ὁ μισθὸς τῆς πονηρίας ἔμπροσθεν αὐτοῦ:
<milestone unit="section" n="13" /> ἵνα μήποτε ἐπαναπαύομενοι ὡς κλητοὶ ἐπικαθυπνώσωμεν
ταῖς ἁμαρτίαις ἡμῶν, καὶ ὁ πονηρὸς
ἄρχων λαβὼν τὴν καθ̓ ἡμῶν ἐξουσίαν ἀπώσηται
ἡμᾶς ἀπὸ τῆς βασιλείας τοῦ κυρίου. <milestone unit="section" n="14" /> ἔτι δὲ
κἀκεῖνο, ἀδελφοί μου, νοεῖτε: ὅταν βλέπετε μετὰ
τηλικαῦτα σημεῖα καὶ τέρατα γεγονότα ἐν τῷ
Ἰσραήλ, καὶ οὕτως ἐγκαταλελεῖφθαι αὐτούς:
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">μτ. 20, 16: 22, 14</bibl></note> προσέχωμεν, μήποτε, ὡς γέγραπται, πολλοὶ
κλητοί, ὀλίγοι δὲ ἐκλεκτοὶ εὑρεθῶμεν.
<pb id="p.354" />
</p></div1></body></text></TEI.2>