<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2><text id="tlg1216.tlg001.perseus-grc1"><body><div1 type="chapter" n="13" org="uniform" sample="complete"><p>
<milestone unit="section" n="1" /> Ἴδωμεν δὲ εἰ οὗτος ὁ λαὸς κληρονομεῖ ἡ
ὁ πρῶτος, καὶ εἰ ἡ διαθήκη εἰς ἡμᾶς ἢ εἰς
ἐκείνους. <milestone unit="section" n="2" /> ἀκούσατε οὖν περὶ τοῦ λαοῦ τί λέγει
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">γεν. 2῾̣̣̓, 21</bibl></note> ἡ γραφή: Ἐδεῖτο δὲ Ἰσαὰκ περὶ Ῥεβέκκας τῆς
γυναικὸς αὐτοῦ, ὅτι στεῖρα ἦν: καὶ συνέλαβεν.
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">γεν. 25, 22-23 ξφ. ρομ. 9, 10-12</bibl></note> εἶτα ἐξῆλθεν Ῥεβέκκα πυθέσθαι παρὰ κυρίου,
καὶ εἶπεν κύριος πρὸς αὐτήν: Δύο ἔθνη ἐν τῇ
γαστρί σου καὶ δύο λαοὶ ἐν τῇ κοιλίᾳ σου, καὶ
<pb id="p.388" />
ὑπερέξει λαὸς λαοῦ καὶ ὁ μείζων δουλεύσει τῷ
ἐλάσσονι. <milestone unit="section" n="3" /> αἰσθάνεσθαι ὀφείλετε, τίς ὁ Ἰσαὰκ
καὶ τίς ἡ Ῥεβέκκα. καὶ ἐπὶ τίνων δέδειχεν, ὅτι
μείζων ὁ λαὸς οὗτος ἢ ἐκεῖνος. <milestone unit="section" n="4" /> καὶ ἐν ἄλλῃ
προφητείᾳ λέγει φανερώτερον ὁ Ἰακὼβ πρὸς
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">γεν. 45, 11</bibl></note> Ἰωσὴφ τὸν υἱὸν αὐτοῦ, λέγων: Ἰδού, οὐκ ἐστέρησέν
με κύριος τοῦ προσώπου σου: προσάγαγέ
μοι τοὺς υἱούς σου, ἵνα εὐλογήσω αὐτούς. <milestone unit="section" n="5" /> καὶ
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">γεν. 48, 9</bibl></note> προσήγαγεν Ἐφραὶμ καὶ Μανασσῆ, τὸν Μανασσῆ
θέλων ἵνα εὐλογηθῇ, ὅτι πρεσβύτερος ἦν: ὁ γὰρ
Ἰωσὴφ προσήγαγεν εἰς τὴν δεξιὰν χεῖρα τοῦ
πατρὸς Ἰακώβ. εἶδεν δὲ Ἰακὼβ τύπον τῷ πνεύματι
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">γεν. 48, 18-19</bibl></note> τοῦ λαοῦ τοῦ μεταξύ: καὶ τί λέγει; Καὶ
ἐποίησεν Ἰακὼβ ἐναλλὰξ τὰς χεῖρας αὐτοῦ καὶ
ἐπέθηκεν τὴν δεξιὰν ἐπὶ τὴν κεφαλὴν Ἐφραίμ,
τοῦ δευτέρου καὶ νεωτέρου, καὶ εὐλόγησεν αὐτόν.
καὶ εἶπεν Ἰωσὴφ πρὸς Ἰακώβ: Μετάθες σου τὴν
δεξιὰν ἐπὶ τὴν κεφαλὴν Μανασσῆ, ὅτι πρωτότοκός
μου υἱός ἐστιν. καὶ εἶπεν Ἰακὼβ πρὸς
Ἰωσήφ: Οἰδα, τέκνον, οἶδα: ἀλλ̓ ὁ μείζων δουλεύσει
τῷ ἐλάσσονι, καὶ οὗτος δὲ εὐλογηθήσεται.
<milestone unit="section" n="6" /> βλέπετε, ἐπὶ τίνων τέθεικεν, τὸν λαὸν τοῦτον
εἶναι πρῶτον καὶ τῆς διαθήκης κληρονόμον. <milestone unit="section" n="7" /> εἰ
οὖν ἔτι καὶ διὰ τοῦ Ἀβραὰμ ἐμνήσθη, ἀπέχομεν
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">γεν. 15, 6</bibl></note> τὸ τέλειον τῆς γνώσεως ἡμῶν. τί οὖν λέγει τῷ
Ἀβραάμ, ὅτε μόνος πιστεύσας ἐτέθη εἰς δικαιοσύνην;
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">γεν. 17. 4. 5, ξφ. ρομ. 4 12-13</bibl></note> Ἰδού, τέθεικά σε, Ἀβραάμ, πατέρα
ἐθνῶν τῶν πιστευόντων δἰ ἀκροβυστίας τῷ θεῷ.
<pb id="p.390" />
</p></div1></body></text></TEI.2>