<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2><text id="tlg1216.tlg001.perseus-grc1"><body><div1 type="chapter" n="6" org="uniform" sample="complete"><p>
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">ις. 50, 8, 9</bibl></note> <milestone unit="section" n="1" /> Ὅτε οὖν ἐποίησεν τὴν ἐντολήν, τί λέγει; Τίς
ὁ κρινόμενός μοι; ἀντιστήτω μοι: ἡ τίς ὁ δικαιούμενός
μοι; ἐγγισάτω τῷ παιδὶ κυρίου. <milestone unit="section" n="2" /> οὐαὶ ὑμῖν,
ὅτι ὑμεῖς πάντες ὡς ἱμάτιον παλαιωθήσεσθε, καὶ
σὴς καταφάγεται ὑμᾶς. καὶ πάλιν λέγει ὁ προφήτης,
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">ις. 28, 16, οφ, ρομ. 9, 53;</bibl></note> ἐπεὶ ὡς λίθος ἰσχυρὸς ἐτέθη εἰς συντριβήν:
Ἰδού, ἐμβαλῶ εἰς τὰ θεμέλια Σιὼν λίθον πολυτελῆ,
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">ι πετ. 2, 6</bibl></note>ἐκλεκτόν, ἀκρογωνιαῖον, ἔντιμον. <milestone unit="section" n="3" /> εἶτα τί
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">ις 38, 16</bibl></note> λέγει; Καὶ ὃς ἐλπίσει ἐπ̓ αὐτὸν <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">ὃς ἐλπίσει ἐπ̓ αὐτόν γ, δ πιστεύων εἰς αὐτόν νξλ, προβαβλψ οσινγ το τηε ινφλυενξε οφ τηε λχχ. ἐλπίσει ις ξονερεδ βψ τηε φολλοσινγ ἐλπίς.</note> ζήσεται εἰς τὸν
αἰῶνα. ἐπὶ λίθον οὖν ἡμῶν ἡ ἐλπίς; μὴ γένοιτο:
ἀλλ̓ ἐπεὶ ἐν ἰσχύϊ τέθεικεν τὴν σάρκα αὐτοῦ
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">ις. 50, 7</bibl></note> κύριος. λέγει γάρ: Καὶ ἔθηκέ με ὡς στερεὰν
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">πς. 117, 22. 24</bibl></note> πέτραν. <milestone unit="section" n="4" /> λέγει δὲ πάλιν ὁ προφήτης: Λίθον
ὃν ἀπεδοκίμασαν οἱ οἰκοδομοῦντες, οὗτος ἐγενήθη
εἰς κεφαλὴν γωνίας. καὶ πάλιν λέγει: Αὕτη
ἐστὶν ἡ ἡμέρα ἡ μεγάλη καὶ θαυμαστή, ἣν ἐποίησεν
ὁ κύριος. <milestone unit="section" n="5" /> ἁπλούστερον ὑμῖν γράφω,
ἵνα συνιῆτε: ἐγὼ περίψημα τῆς ἀγάπης ὑμῶν.
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">πς. 22, 19; ι 18, 12</bibl></note> <milestone unit="section" n="6" /> τί οὗν λέγει πάλιν ὁ προφήτης; Περιέσχεν με
συναγωγὴ πονηρευομένων, ἐκύκλωσάν με ὡσεὶ
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">πς. 21, 19</bibl></note> μέλισσαι κηρίον, καί: Ἐπὶ τὸν ἱματισμόν μου
ἔβαλον κλῆρον. <milestone unit="section" n="7" /> ἐν σαρκὶ οὖν αὐτοῦ μέλλοντος
φανεροῦσθαι καὶ πάσχειν, προεφανερώθη
τὸ πάθος. λέγει γὰρ ὁ προφήτης ἐπὶ τὸν Ἰσραήλ:
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">ις. 3. 9, 10, οφ. ωισδ. 2, 12</bibl></note> Οὐαὶ τῇ ψυχῇ αὐτῶν, ὅτι βεβούλευνται βουλὴν
πονηρὰν καθ̓ ἑαυτῶν, εἰπόντες: Δήσωμεν τὸν
<pb id="p.360" />
δίκαιον, ὅτι δύσχρηστος ἡμῖν ἐστίν. <milestone unit="section" n="8" /> τί λέγει
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">εροδ. 33 1. 3;</bibl></note> ὁ ἄλλος προφήτης Μωϋσῆς αὐτοῖς; Ἰδού, τάδε
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">λϝ. 20, 24</bibl></note> λέγει κύριος ὁ θεός: Εἰσέλθατε εἰς τὴν γῆν τὴν
ἀγαθήν, ἣν ὤμοσεν κύριος τῷ Ἀβραὰμ καὶ
Ἰσαὰκ καὶ Ἰακώβ, καὶ κατακληρονομήσατε
αὐτήν, γῆν ῥέουσαν γάλα καὶ μέλι. <milestone unit="section" n="9" /> τί δὲ
λέγει ἡ γνῶσις; μάθετε. ἐλπίσατε, φησίν, <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">φησίν νξ ξλ ξλεμ. αλεχ. ομ. ρ γ.</note> ἐπὶ
τὸν ἐν σαρκὶ μέλλοντα φανεροῦσθαι ὑμῖν Ἰησοῦν.
ἄνθρωπος γὰρ γῆ ἐστιν πάσχουσα: ἀπὸ προσώπου
γὰρ τῆς γῆς ἡ πλάσις τοῦ Ἀδὰμ ἐγένετο.
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">εχοδ. 33, 1. 3</bibl></note> <milestone unit="section" n="10" /> τί οὖν λέγει: Εἰς τὴν γῆν τὴν ἀγαθήν, γῆν
ῥέουσαν γάλα καὶ μέλι; εὐλογητὸς ὁ κύριος ἡμῶν,
ἀδελφοί, ὁ σοφίαν καὶ νοῦν θέμενος ἐν ἡμῖν τῶν
κρυφίων αὐτοῦ: λέγει γὰρ ὁ προφήτης παραβολὴν
κυρίου: τίς νοήσει, εἰ μὴ σοφὸς καὶ ἐπιστήμων
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">επη. 2. 10; 4, 22-24</bibl></note> καὶ ἀγαπῶν τὸν κύριον αὐτοῦ; <milestone unit="section" n="11" /> ἐπεὶ
οὖν ἀνακαινίσας ἡμᾶς ἐν τῇ ἀφέσει τῶν ἁμαρτιῶν,
ἐποίησεν ἡμᾶς ἄλλον τύπον, ὡς παιδίων
ἔχειν τὴν ψυχήν, ὡς ἂν δὴ ἀναπλάσσοντος αὐτοῦ
ἡμᾶς. <milestone unit="section" n="12" /> λέγει γὰρ ἡ γραφὴ περὶ ἡμῶν, ὡς
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">γεν. 1, 26</bibl></note> λέγει τῷ υἱῷ: Ποιήσωμεν κατ̓ εἰκόνα καὶ καθ̓
ὁμοίωσιν ἡμῶν τὸν ἄνθρωπον, καὶ ἀρχέτωσαν
τῶν θηρίων τῆς γῆς καὶ τῶν πετεινῶν τοῦ οὐρανοῦ
καὶ τῶν ἰχθύων τῆς θαλάσσης. καὶ εἶπεν κύριος,
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">γεν. 1, 28</bibl></note> ἰδὼν τὸ καλὸν πλάσμα ἡμῶν: Λὐξάνεσθε καὶ
πληθυνέσθε καὶ πληρώσατε τὴν γῆν. ταῦτα
πρὸς τὸν υἱόν. <milestone unit="section" n="13" /> πάλιν σοι ἐπιδείξω, πῶς
πρὸς ἡμᾶς λέγει. <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">λέγει ξλ̔γ̓, λέγει κύριος </note> δευτέραν πλάσιν ἐπ̓ ἐσχάτων
<pb id="p.362" />
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">ξφ. μτ. 19, 30; 20, 16</bibl></note> ἐποίησεν. λέγει δὲ κύριος: Ἰδού, ποιῶ τὰ ἔσχατα
ὡς τὰ πρῶτα. εἰς τοῦτο οὖν ἐκήρυξεν ὁ προφήτης:
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">εχοδ. 33, 6</bibl></note> Εἰσέλθατε εἰς γῆν ῥέουσαν γάλα καὶ μέλι
καὶ κατακυριεύσατε αὐτῆς. <milestone unit="section" n="14" /> ἴδε οὖν, ἡμεῖς
ἀναπεπλάσμεθα, καθὼς πάλιν ἐν ἑτέρῳ προφήτῃ
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">εζξκ. 11, 19; 86, 26</bibl></note> λέγει: Ἰδού, λέγει κύριος, ἐξελῶ τούτων, τουτέστιν
ὧν προέβλεπεν τὸ πνεῦμα κυρίου, τὰς
λιθίνας καρδίας καὶ ἐμβαλῶ σαρκίνας: ὅτι αὐτὸς
ἐν σαρκὶ ἔμελλεν φανεροῦσθαι καὶ ἐν ἡμῖν
κατοικεῖν. <milestone unit="section" n="15" /> ναὸς γὰρ ἅγιος, ἀδελφοί μου,
τῷ κυρίῳ τὸ κατοικητήριον ἡμῶν τῆς καρδίας.
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">πς. 44, 4</bibl></note> <milestone unit="section" n="16" /> λέγει γὰρ κύριος πάλιν: Καὶ ἐν τίνι ὀφθήσομαι
τῷ κυρίῳ τῷ θεῷ μου καὶ δοξασθήσομαι;
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">πς. 22, 23</bibl></note> λέγει: Ἐξομολογήσομαί σοι ἐν ἐκκλησίᾳ ἀδελφῶν
μου, καὶ ψαλῶ σοι ἀνάμεσον ἐκκλησίας ἁγίων.
οὐκοῦν ἡμεῖς ἐσμέν, οὕς εἰσήγαγεν εἰς τὴν γῆν τὴν
ἀγαθήν. <milestone unit="section" n="17" /> τί οὖν τὸ γάλα καὶ τὸ μέλι; ὅτι
πρῶτον τὸ παιδίον μέλιτι, εἶτα γάλακτι ζωοποιεῖται:
οὕτως οὖν καὶ ἡμεῖς τῇ πίστει τῆς ἐπαγγελίας
καὶ τῷ λόγῳ ζωοποιούμενοι ζήσομεν κατακυριεύοντες
τῆς γῆς. <milestone unit="section" n="18" /> προειρήκαμεν <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">προειρήκαμεν ν, προείρπηε ξγ, λ ομιτς τηε σηολε σενλενξε.</note> δὲ
<note place="unspecified" anchored="yes"><bibl default="NO">γεν. 1, 26, 28</bibl></note> ἐπάνω. Καὶ αὐξανέσθωσαν καὶ πληθυνέσθωσαν
καὶ ἀρχέτωσαν τῶν ἰχθύων. τίς οὖν ὁ δυνάμενος
νῦν ἄρχειν θηρίων ἤ ἰχθύων ἤ πετεινῶν τοῦ
οὐρανοῦ; αἰσθάνεσθαι γὰρ ὀφείλομεν, ὅτι τὸ
ἄρχειν ἐξουσίας ἐστίν, ἵνα τις ἐπιτάξας κυριεύσῃ.
<milestone unit="section" n="19" /> εἰ οὖν οὐ γίνεται τοῦτο νῦν, ἄρα ἡμῖν εἴρηκεν,
πότε: ὅταν καὶ αὐτοὶ τελειωθῶμεν κληρονόμοι
τῆς διαθήκης κυρίου γενέσθαι.
<pb id="p.364" />
</p></div1></body></text></TEI.2>