<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2><text><body><div1 type="chapter" n="pr" org="uniform" sample="complete"><p>
τοῦ Ἀρριανοῦ Κυνηγετικοῦ κεφάλαια.</p>
<p>α Προοίμιον, ἐν ᾧ καὶ τὰ: Ξενοφῶντι παραλειφθέντα εἰπεῖν
Ἀρριανὸς ἐπαγγέλλεται.</p>
<p>β Ὅτι Ξενοφῶν οὐκ ᾔδει τὰς Κελτικὰς κύνας οὐδὲ τὰς ταύταις ὁμοίας.</p>
<p>γ Περὶ Κελτικῶν κυνῶν, καὶ οἷαι τὴν ἰδέαν αὗται. δ Περὶ σημείων, ἀφ᾽ ὧν δεῖ τὰς ταχείας τεκμαίρεσθαι κύνας καὶ τὸ ἐναντίον.</p>
<p>ε Περὶ τῆς τοῦ συγγραφέως κυνός, ὁποία ποτ᾽ ἦν.</p>
<p>ς Περὶ χρωμάτων, καὶ ὡς ἂν ἔχωσιν ταῦτα ὅτι ἀδιάφορον.</p>
<p>ζ Περὶ τῆς γνώμης τῶν κυνῶν, ὁποῖα ταύτης τὰ σημεῖα. η Περὶ τοῦ πῶς διαγνωστέον ἀπὸ τοῦ ἐσθίειν τὴν ποιότητα τῶν κυνῶν.</p>
<p>θ Περὶ τοῦ μετὰ τίνων καὶ πῶς κοιταστέον τὰς κύνας.</p>
<p>ι Ὅτι ἡ τρῖψις ταῖς κυσὶν ὠφέλιμος, καὶ πῶς ταύτας δεῖ</p>
<p>ἀποτρίβειν. ια Ὅτι ἄμεινον δεδέσθαι τὰς κύνας ἢ λελυμένας εἶναι.</p>
<p>ιβ Περὶ τοῦ ἐπὶ πόσον τῆς ἡμέρας προακτέον τὰς κύνας,</p>
<p>καὶ πόσας καὶ ποίας ἐν ταὐτῷ λυτέον.</p>
<p>ιγ Περὶ τοῦ ποσάκις δεῖ ἐν χειμῶνι ἢ θέρει σιτεῖσθαι τὰς</p>
<p>κύνας. ιδ Περὶ τοῦ ποίῳ καιρῷ ἐξακτέον τὰς κύνας ἐπὶ θήραν.</p>
<p>ιε ῾19᾿ Πῶς Κελτοὶ θηρῶσιν καὶ πότε.</p>
<p>ις ῾15᾿ Περὶ διαστήματος, ἀφ᾽ ὅτου δεῖ τῷ λαγῷ ἐπιλύειν τὰς κύνας, καὶ πόσας ταύτας.</p>
<p>ιζ ῾16᾿ Περὶ λαγωῶν, καὶ τίς ἡ τούτων ἀρετή. ιη ῾17᾿ Ὅτι τὸ ἀνακαλεῖν ἐν ταῖς θήραις τὰς κύνας ἀγαθὸν ταύταις.</p>
<p>ιδ ῾18᾿ Ὅτι δεῖ τὴν κύνα καλῶς ἠγωνισμένην καταψῶντα ἐπευφημεῖν.
<pb id="p.57" /></p>
<p>κ Ὅπως εἰς κυνηγέσιον ἐξιέναι χρὴ τοὺς μὴ τὸ θήραμα οὗ ἐστιν ἐγνωκότας.</p>
<p>κα Περὶ τοῦ πῶς θηρῶσιν Κελτοί.</p>
<p>κβ Ὅτι οὐ χρὴ ἐπιλύειν κύνας νεογνῷ θηράματι.</p>
<p>κγ Πῶς θηρατέον ἐλάφους ἢ ἄλλο τι μέγιστον.</p>
<p>κδ Ὅπως Λίβυες μεθ᾽ ἵππων αἱροῦσιν τὰ μεγάλα θηράματα.</p>
<p>κε Περὶ τοῦ ἀφ᾽ οἵας ἡλικίας δεῖ ἐξάγειν εἰς θήραν τὰς θηλείας κύνας.</p>
<p>κς Περὶ ἀρρένων κυνῶν, ἀφ᾽ οἵας ἡλικίας χρεῶν αὐτοὺς ἐπὶ θήραν ἐξάγειν.</p>
<p>κζ Πῶς ἐπὶ ὀχείαν ἀκτέον τὰς κύνας.</p>
<p>κη Ὅτι, εἴ τις ὁρῴη τὴν μῖξιν τῶν κυνῶν, οὐκ ἐπιτελεῖται γόνιμος.</p>
<p>κθ Περὶ καιροῦ πρὸς σκυλακείαν ἐπιτηδείου.</p>
<p>λ Πῶς μετὰ τὸ τεκεῖν ἐπαναληπτέον εἰς τὸ ἐξ ἀρχῆς τὸν δρόμον τῶν κυνῶν.</p>
<p>λα Περὶ ὧν Ξενοφῶν ὑπὲρ ἀνατροφῆς διατάττεται.</p>
<p>λβ Διαφοραὶ ἄρρενος καὶ θηλείας κυνός.</p>
<p>λγ Ὅτι δεῖ τοὺς κυνηγέτας θύειν τῇ Ἀρτέμιδι.</p>
<p>λδ Περὶ τοῦ Κελτῶν νόμου καὶ τοῦ ὑπ᾽ αὐτῶν γινομένου ἐράνου τῇ Ἀρτέμιδι.</p>
<p>λε Παραίνεσις πρὸς τὸ θύειν τοῖς ἐφόροις τῶν ἐν ἀνθρώποις ἐπιτηδευμάτων.</p>
<p>λς Ἐξ Ὁμήρου μαρτύρια, ὅτι χρὴ θύειν τοῖς τῶν πραγμάτων
εὑρεταῖς ἐν τῇ τῶνδε μεταχειρίσει.
</p></div1></body></text></TEI.2>