<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2><text><body><div1 type="chapter" n="1" org="uniform" sample="complete">
            <p>
               <milestone unit="section" n="1" />περὶ Λυκούργου τοῦ νομοθέτου καθόλου μὲν
               οὐδὲν ἔστιν εἰπεῖν ἀναμφισβήτητον, οὗ γε καὶ γένος καὶ ἀποδημία καὶ
               τελευτὴ καὶ πρὸς ἅπασιν ἡ περὶ τοὺς νόμους αὐτοῦ καὶ τὴν πολιτείαν
               πραγματεία διαφόρους ἔσχηκεν ἱστορίας, ἥκιστα δὲ οἱ χρόνοι καθ᾽ οὓς
               γέγονεν ὁ ἀνὴρ ὁμολογοῦνται, οἱ μὲν γάρ Ἰφίτῳ συνακμάσαι καὶ
               συνδιαθεῖναι τὴν Ὀλυμπιακὴν ἐκεχειρίαν λέγουσιν αὐτόν, ὧν ἐστι καὶ
               Ἀριστοτέλης ὁ φιλόσοφος, τεκμήριον προσφέρων τὸν Ὀλυμπίασι δίσκον ἐν
               ᾧ τοὔνομα τοῦ Λυκούργου διασώζεται καταγεγραμμένον: <milestone unit="section" n="2" /> οἱ δὲ ταῖς διαδοχαῖς τῶν ἐν Σπάρτῃ βεβασιλευκότων
               ἀναλεγόμενοι τὸν χρόνον, ὥσπερ Ἐρατοσθένης καὶ Ἀπολλόδωρος, οὐκ
               ὀλίγοις ἔτεσι πρεσβύτερον ἀποφαίνουσι τῆς πρώτης Ὀλυμπιάδος. Τίμαιος
               δὲ ὑπονοεῖ, δυεῖν ἐν Σπάρτῃ γεγονότων Λυκούργων οὐ κατὰ τὸν αὐτὸν
               χρόνον, τῷ ἑτέρῳ τὰς ἀμφοῖν πράξεις διὰ τὴν δόξαν ἀνακεῖσθαι καὶ τόν
               γε πρεσβύτερον οὐ πόρρω τῶν Ὁμήρου γεγονέναι χρόνων, ἔνιοι δὲ καὶ κατ᾽
               ὄψιν ἐντυχεῖν Ὁμήρῳ. <pb id="p.206" />
               <milestone unit="section" n="3" /> δίδωσι δὲ καὶ Ξενοφῶν ὑπόνοιαν ἀρχαιότητος
               ἐν <pb id="paris.1624.40" /> οἷς τὸν ἄνδρα λέγει γεγονέναι κατὰ τοὺς
               Ἡρακλείδας. γένει μὲν γὰρ Ἡρακλεῖδαι δήπουθεν ἦσαν καὶ οἱ νεώτατοι
               τῶν ἐν Σπάρτῃ βασιλέων, ὁ δὲ ἔοικε βουλομένῳ τοὺς πρώτους ἐκείνους
               καὶ σύνεγγυς Ἡρακλέους ὀνομάζειν Ἡρακλείδας. </p>
            <p>οὐ μὴν ἀλλὰ καίπερ οὕτως πεπλανημένης τῆς ἱστορίας, πειρασόμεθα τοῖς
               βραχυτάτας ἔχουσιν ἀντιλογίας ἢ γνωριμωτάτους μάρτυρας ἑπόμενοι τῶν
               γεγραμμένων περὶ τοῦ ἀνδρὸς ἀποδοῦναι τὴν διήγησιν. <milestone unit="section" n="4" /> ἐπεὶ καὶ <note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἐπεὶ καὶ</foreign> σιντενις ωουλδ βεγιν τηε σεξονδ ξηαπτερ ηερε, ασσυμινγ αλσο α λαξυνα ιν τηε τεχτ πρεξεδινγ.</note> Σιμωνίδης ὁ ποιητὴς οὐκ
               Εὐνόμου λέγει τὸν Λυκοῦργον πατρός, ἀλλὰ Πρυτάνιδος καὶ τὸν Λυκοῦργον
               καὶ τὸν Εὔνομον, οἱ δὲ <note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">οἱ δὲ</foreign> ωιτη βεκκερ: <foreign lang="greek">οἱ</foreign>.</note> πλεῖστοι σχεδὸν οὐχ οὕτω
               γενεαλογοῦσιν, ἀλλὰ Προκλέους μὲν τοῦ Ἀριστοδήμου γενέσθαι Σόον, Σόου
               δὲ Εὐρυπῶντα, τούτου δὲ Πρύτανιν, ἐκ τούτου δὲ Εὔνομον, Εὐνόμου δὲ
               Πολυδέκτην ἐκ προτέρας γυναικός, Λυκοῦργον δὲ νεώτερον ἐκ Διωνάσσης, ὡς
               Διευτυχίδας ἱστόρηκεν, ἕκτον μὲν ἀπὸ Προκλέους, ἑνδέκατον δὲ ἀφ᾽
               Ἡρακλέους. </p>
         </div1></body></text></TEI.2>