<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2><text><body><div1 type="chapter" n="8" org="uniform" sample="complete">
            <p>
               <milestone unit="section" n="1" />ἐπὶ τούτοις τοῦ δήμου μεγαλύνοντος αὐτὸν καὶ πᾶν ὁτιοῦν ἑτοίμως ἔχοντος ἐνδείκνυσθαι πρὸς εὔνοιαν, ἔφη ποτὲ δημηγορῶν αὐτὸς αἰτήσειν χάριν, ἣν λαβὼν μὲν ἀντὶ παντὸς ἕξειν, εἰ δὲ ἀποτύχοι, μηδὲν ἐκείνοις μεμψιμοιρήσειν. τοῦτο ῥηθὲν ἔδοξεν αἴτησις ὑπατείας εἶναι, καὶ προσδοκίαν πᾶσιν ὡς ἅμα μὲν ὑπατείαν, ἅμα δὲ δημαρχίαν μετιὼν παρέσχεν. 
<milestone unit="section" n="2" />
ἐνστάντων δὲ τῶν ὑπατικῶν ἀρχαιρεσιῶν καὶ μετεώρων ὄντων ἁπάντων ὤφθη Γάϊον Φάννιον κατάγων εἰς τὸ πεδίον 
<pb id="p.214" />
καὶ συναρχαιρεσιάζων ἐκείνῳ μετὰ τῶν φίλων, τοῦτο ῥοπὴν ἤνεγκε τῷ Φαννίῳ μεγάλην. κἀκεῖνος μὲν ὕπατος, Γάιος δὲ δήμαρχος ἀπεδείχθη τὸ δεύτερον, οὐ παραγγέλλων οὐδὲ μετιών, ἀλλὰ τοῦ δήμου σπουδάσαντος. 
</p>
            <p>
               <milestone unit="section" n="3" />
ἐπεὶ δὲ ἑώρα τὴν μὲν σύγκλητον ἐχθρὰν ἄντικρυς, ἀμβλὺν δὲ τῇ πρὸς αὐτὸν εὐνοίᾳ τὸν Φάννιον, αὖθις ἑτέροις νόμοις ἀπηρτήσατο τὸ πλῆθος, ἀποικίας μὲν εἷς Τάραντα καὶ Καπύην πέμπεσθαι γράφων, καλῶν δὲ ἐπὶ κοινωνίᾳ πολιτείας τοὺς Λατίνους, ἡ δὲ βουλὴ δείσασα μὴ παντάπασιν ἄμαχος γένηται, καινὴν καὶ ἀσυνήθη πεῖραν ἐπῆγε τοῖς πολλοῖς ἀποτροπῆς, ἀντιδημαγωγοῦσα καὶ χαριζομένη παρὰ τὸ βέλτιστον. 
<milestone unit="section" n="4" /> ἦν
γὰρ εἷς τῶν τοῦ Γαΐου συναρχόντων Λίβιος Δροῦσος, ἀνὴρ 
οὔτε γεγονώς τινος Ῥωμαίων οὔτε τεθραμμένος 
χεῖρον, ἤθει<note anchored="yes" place="unspecified" resp="ed">
                  <foreign lang="greek">ἤθει</foreign> ξοραëς ανδ βεκκερ ρεταιν τηε ολδ ϝυλγατε <foreign lang="greek">ἤδη.</foreign>
               </note>  δὲ καὶ λόγῳ καὶ πλούτῳ τοῖς μάλιστα 
τιμωμένοις καὶ δυναμένοις ἀπὸ τούτων ἐνάμιλλος. 
ἐπὶ τοῦτον οὖν οἱ γνωριμώτατοι τρέπονται, καὶ 
παρεκάλουν αὐτὸν ἅψασθαι τοῦ Γαΐου καὶ μετ᾽ 
αὐτῶν ἐπὶ τὸν ἄνδρα συστῆναι, μὴ βιαζόμενον 
μηδὲ ἀντικρούοντα τοῖς πολλοῖς, ἀλλὰ πρὸς 
ἡδονὴν ἄρχοντα καὶ χαριζόμενον ὑπέρ ὧν καὶ 
ἀπεχθάνεσθαι καλῶς εἶχεν. </p>
         </div1></body></text></TEI.2>