<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2><text n="Thes."><body><p><milestone n="24" unit="chapter" />
            <milestone n="1" unit="section" />
         </p>
         <p>μετὰ δὲ τὴν Αἰγέως τελευτὴν μέγα καὶ θαυμαστὸν ἔργον εἰς νοῦν βαλόμενος συνῴκισε τοὺς τὴν Ἀττικὴν κατοικοῦντας εἰς ἓν ἄστυ, καὶ μιᾶς πόλεως ἕνα δῆμον ἀπέφηνε, τέως σποράδας ὄντας καὶ δυσανακλήτους πρὸς τὸ κοινὸν πάντων συμφέρον, ἔστι δ᾽ ὅτε καὶ διαφερομένους ἀλλήλοις καὶ πολεμοῦντας.
<milestone n="2" unit="section" />ἐπιὼν οὖν ἀνέπειθε κατὰ δήμους καὶ γένη, τῶν μὲν ἰδιωτῶν καὶ πενήτων ἐνδεχομένων ταχὺ τὴν παράκλησιν αὐτοῦ, τοῖς δὲ δυνατοῖς ἀβασίλευτον πολιτείαν προτείνων καὶ δημοκρατίαν αὐτῷ μόνον ἄρχοντι πολέμου καὶ νόμων φύλακι χρησομένην, τῶν δὲ ἄλλων παρέξουσαν ἅπασιν ἰσομοιρίαν.
<milestone n="3" unit="section" />τοὺς μὲν<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes">
               <foreign lang="greek">ἰσομοιρίαν. τοὺς μὲν</foreign> ωιτη ξοραëς ανδ βεκκερ: <foreign lang="greek">ἰσομοιρίαν, τοὺς μέν</foreign>.</note> ταῦτα ἔπειθεν, οἱ δὲ τὴν δύναμιν αὐτοῦ δεδιότες μεγάλην οὖσαν ἤδη καὶ τὴν τόλμαν, ἐβούλοντο πειθόμενοι μᾶλλον ἢ βιαζόμενοι ταῦτα συγχωρεῖν. καταλύσας οὖν τὰ παρ᾽ ἑκάστοις πρυτανεῖα καὶ βουλευτήρια καὶ ἀρχάς, ἓν δὲ ποιήσας ἅπασι κοινὸν ἐνταῦθα πρυτανεῖον καὶ βουλευτήριον ὅπου νῦν ἵδρυται τὸ ἄστυ, τήν τε πόλιν Ἀθήνας προσηγόρευσε καὶ Παναθήναια θυσίαν ἐποίησε κοινήν.
<milestone n="4" unit="section" />ἔθυσε δὲ καὶ Μετοίκια τῇ ἕκτῃ ἐπὶ δέκα τοῦ Ἑκατομβαιῶνος, ἣν ἔτι νῦν θύουσι. καὶ τὴν βασιλείαν ἀφείς, ὥσπερ ὡμολόγησε, διεκόσμει τὴν πολιτείαν ἀπὸ θεῶν ἀρχόμενος: ἧκε γὰρ αὐτῷ χρησμὸς ἐκ Δελφῶν μαντευομένῳ περὶ τῆς πόλεως:
<milestone n="5" unit="section" />
            <quote rend="blockquote" type="oracle">
               <l met="dact">Αἰγείδη Θησεῦ, Πιτθηΐδος ἔκγονε κούρης,</l>
               <l>πολλαῖς τοι πολίεσσι πατὴρ ἐμὸς ἐγκατέθηκε</l>
               <l>τέρματα καὶ κλωστῆρας ἐν ὑμετέρῳ πτολιέθρῳ.</l>
               <l>ἀλλὰ σὺ μή τι λίην πεπονημένος ἔνδοθι θυμὸν</l>
               <l>βουλεύειν: ἀσκὸς γὰρ ἐν οἴδματι ποντοπορεύσει.</l>
            </quote>
τοῦτο δὲ καὶ Σίβυλλαν ὕστερον ἀποστοματίσαι πρὸς τὴν πόλιν ἱστοροῦσιν, ἀναφθεγξαμένην: 
<quote rend="blockquote" type="oracle">
               <l met="dact">ἀσκὸς βαπτίζῃ: δῦναι δέ τοι οὐ θέμις ἐστίν.</l>
            </quote>
            </p></body></text></TEI.2>