<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2><text n="Thes."><body><milestone n="1" unit="chapter" />
         <milestone n="1" unit="section" />
         <p>ὥσπερ ἐν ταῖς γεωγραφίαις, ὦ Σόσσιε Σενεκίων, οἱ ἱστορικοὶ τὰ διαφεύγοντα τὴν γνῶσιν αὐτῶν τοῖς ἐσχάτοις μέρεσι τῶν πινάκων πιεζοῦντες, αἰτίας<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes">
               <foreign lang="greek">αἰτίας</foreign> αμψοτ, στεπηανυς, ξοραëς, σιντενις<hi rend="superscript">2</hi> ωιτη ξ; βεκκερ ανδ σιντενις<hi rend="superscript">1</hi> ηαϝε <foreign lang="greek">ἐνίοις</foreign> ῾<gloss>εχπλαινινγ σομε βψ σαψινγ</gloss>᾿.</note> παραγράφουσιν ὅτι <q direct="unspecified">τὰ δ᾽ ἐπέκεινα θῖνες ἄνυδροι καὶ θηριώδεις</q> ἢ <q direct="unspecified">πηλὸς ἀϊδνὴς</q> ἢ <q direct="unspecified">σκυθικὸν κρύος</q> ἢ <q direct="unspecified">πέλαγος πεπηγός,</q> οὕτως ἐμοὶ περὶ τὴν τῶν βίων τῶν παραλλήλων γραφήν, τὸν ἐφικτὸν εἰκότι λόγῳ καὶ βάσιμον ἱστορίᾳ πραγμάτων ἐχομένῃ χρόνον διελθόντι, περὶ τῶν ἀνωτέρω καλῶς εἶχεν εἰπεῖν: <q direct="unspecified">τὰ δ᾽ ἐπέκεινα τερατώδη καὶ τραγικὰ ποιηταὶ καὶ μυθογράφοι νέμονται, καὶ οὐκέτ᾽ ἔχει πίστιν οὐδὲ σαφήνειαν.</q>
            <milestone n="2" unit="section" />ἐπεὶ δὲ τὸν περὶ Λυκούργου τοῦ νομοθέτου καὶ Νομᾶ τοῦ βασιλέως λόγον ἐκδόντες, ἐδοκοῦμεν οὐκ ἂν ἀλόγως τῷ Ῥωμύλῳ προσαναβῆναι, πλησίον τῶν χρόνων αὐτοῦ τῇ ἱστορίᾳ γεγονότες, σκοποῦντι δέ μοι <cit>
               <quote rend="blockquote" type="drama">
                  <l met="iamb">τοιῷδε<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes">
                        <title>σεϝεν αγαινστ τηεβες</title>, 435, <foreign lang="greek">τοιῷδε φωτὶ πέμπε τίς ξυστήσεται</foreign>;</note> φωτί （ κατ᾽ Αἰσχύλον） τίς ξυμβήσεται;</l>
               </quote>
               <bibl default="NO">αεσξη. σεϝεν 435</bibl>
            </cit>
            <cit>
               <quote rend="blockquote" type="drama">
                  <l met="iamb">τίν᾽ ἀντιτάξω τῷδε; τίς φερέγγυος;<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes">
                        <gloss>ιβιδ.</gloss> 395 φ.
<foreign lang="greek">τίν᾽ ἀντιτάξεις τῷδε; τίς Προίτου πυλῶν
κλῄθρων λυθέντων προστατεῖν φερέγγους</foreign>;</note>
                  </l>
               </quote>
               <bibl default="NO">αεσξη. σεϝεν 395 φ.</bibl>
            </cit>ἐφαίνετο τὸν τῶν καλῶν καὶ ἀοιδίμων οἰκιστὴν Ἀθηνῶν ἀντιστῆσαι καὶ παραβαλεῖν τῷ πατρὶ τῆς ἀνικήτου καὶ μεγαλοδόξου Ῥώμης,
<milestone n="3" unit="section" />εἴη μὲν οὖν ἡμῖν ἐκκαθαιρόμενον λόγῳ τὸ μυθῶδες ὑπακοῦσαι καὶ λαβεῖν ἱστορίας ὄψιν, ὅπου δ᾽ ἂν αὐθαδῶς τοῦ πιθανοῦ περιφρονῇ καὶ μὴ δέχηται τὴν πρὸς τὸ εἰκὸς μῖξιν, εὐγνωμόνων ἀκροατῶν δεησόμεθα καὶ πρᾴως τὴν ἀρχαιολογίαν προσδεχομένων.
</p></body></text></TEI.2>