<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2><text><body><div1 type="book" n="5" org="uniform" sample="complete"><head>Κλωνάριον καὶ Λέαινα.</head>
<milestone unit="section" n="1" /><sp><speaker>Κλωνάριον</speaker><p> καινὰ περὶ σοῦ ἀκούομεν, ὦ Λέαινα,
τὴν Λεσβίαν Μέγιλλαν τὴν πλουσίαν ἐρᾶν σου ὥσπερ
ἄνδρα καὶ συνεῖναι ὑμᾶς οὐκ οἶδ᾽ ὅ τι ποιούσας μετ᾽ ἀλλήλων.
τί τοῦτο; ἠρυθρίασας; ἀλλ᾽ εἰπὲ εἰ ἀληθῆ ταῦτά ἐστιν.
</p></sp><sp><speaker>Λέαινα</speaker><p> ἀληθῆ, ὦ Κλωνάριον: αἰσχύνομαι δέ, ἀλλόκοτον γάρ τί ἐστι.
</p></sp><sp><speaker>Κλωνάριον</speaker><p> πρὸς τῆς κουροτρόφου τί τὸ πρᾶγμα, ἢ τί
βούλεται ἡ γυνή; τί δὲ καὶ πράττετε, ὅταν συνῆτε; ὁρᾷς;
οὐ φιλεῖς με: οὐ γὰρ ἂν ἀπεκρύπτου τὰ τοιαῦτα.
</p></sp><sp><speaker>Λέαινα</speaker><p> φιλῶ μέν σε, εἰ καί τινα ἄλλην. ἡ γυνὴ δὲ
δεινῶς ἀνδρική ἐστιν.
</p></sp><sp><speaker>Κλωνάριον</speaker><p><milestone unit="section" n="2" /> οὐ μανθάνω ὅ τι καὶ λέγεις, εἰ μή τις
ἑταιρίστρια τυγχάνει οὖσα: τοιαύτας γάρ ἐν Λέσβῳ λέγουσι
γυναῖκας ἀρρενωπούς, ὑπ᾽ ἀνδρῶν μὲν οὐκ ἐθελούσας
αὐτὸ πάσχειν, γυναιξὶ δὲ αὐτὰς πλησιαζούσας ὥσπερ ἄνδρας.
</p></sp><sp><speaker>Λέαινα</speaker><p> τοιοῦτόν τι.
</p></sp><sp><speaker>Κλωνάριον</speaker><p> οὐκοῦν, ὦ Λέαινα, τοῦτο αὐτὸ καὶ διήγησαι,
ὅπως μὲν ἐπείρα τὸ πρῶτον, ὅπως δὲ καὶ σὺ συνεπείσθης καὶ τὰ μετὰ ταῦτα. <pb id="reitz.v.2.p.290" />
</p></sp><sp><speaker>Λέαινα</speaker><p> πότον τινὰ συγκροτοῦσαι αὐτ1ή τε καὶ Δημώνασσα
ἡ Κορινθία, πλουτοῦσα δὲ καὶ αὐτὴ καὶ ὁμότεχνος
οὖσα τῇ Μεγίλλῃ, παρέλαβον κἀμὲ κιθαρίζειν αὐταῖς:
ἐπεὶ δὲ ἐκιθάρισα καὶ ἀωρὶ ἦν καὶ ἔδει καθεύδειν,
αἱ δὲ ἐμέθυον, Ἄγε δή, ἔφη, ὦ Λέαινα, ἡ Μέγιλλα,
16%2
<pb id="p.244" />
κοιμᾶσθαι γὰρ ἤδη καλόν, ἐνταῦθα κάθευδε μεθ᾽ ἡμῶν
μέση ἀμφοτέρων.
</p></sp><sp><speaker>Κλωνάριον</speaker><p> ἐκάθευδες; τὸ μετὰ τοῦτο τί ἐγένετο;
</p></sp><sp><speaker>Λέαινα</speaker><p><milestone unit="section" n="3" /> κατεφίλουν με τὸ πρῶτον ὥσπερ οἱ ἄνδρες,
οὐκ αὐτὸ μόνον προσαρμόζουσαι τὰ χείλη, ἀλλ᾽ 
ὑπανοίγουσαι τὸ στόμα, καὶ περιέβαλλον καὶ τοὺς μαστοὺς
ἀπέθλιβον: ἡ Δημώνασσα δὲ καὶ ἔδακνε μεταξὺ
καταφιλοῦσα: ἐγὼ δὲ οὐκ εἶχον εἰκάσαι ὅ τι τὸ πρᾶγμα
εἴη. χρόνῳ δὲ ἡ Μέγιλλα ὑπόθερμος ἤδη οὖσα τὴν μὲν
πηνήκην ἀφείλετο τῆς κεφαλῆς, ἐπέκειτο δὲ πάνυ ὁμοία
καὶ προσφυής, καὶ ἐν χρῷ ὤφθη αὐτὴ καθάπερ οἱ σφόδρα
ἀνδρώδεις τῶν ἀθλητῶν ἀποκεκαρμένη: κἀγὼ ἐταράχθην
ἰδοῦσα. ἡ δέ, Ὦ Λέαινα, φησίν, ἑώρακας ἤδη
<pb id="reitz.v.2.p.291" /> οὕτω καλὸν νεανίσκον; ἀλλ᾽ οὐχ ὁρῶ γε, ἔφην ἐγώ, νεανίσκον
ἐνταῦθα, ὦ Μέγιλλα. μή με καταθήλυνε, ἔφη,
Μέγιλλος γὰρ ἐγὼ λέγομαι καὶ γεγάμηκα πρόπαλαι ταύτην
τὴν Δημώνασσαν, καὶ ἔστιν ἐμὴ γυνή. ἐγέλασα, ὦ
Κλωνάριον, ἐπὶ τούτῳ καὶ ἔφην, Οὐκοῦν σύ, ὦ Μέγιλλε,
ἀνήρ τις ὢν ἐλελήθεις ἡμᾶς, καθάπερ τὸν Ἀχιλλέα φασὶν
ἐν ταῖς παρθένοις κρυπτόμενον ταῖς ἁλουργίσι; καὶ
ὅπερ οἱ ἄνδρες; ἐκεῖνο μέν ἔφη, ὦ Λέαινα, οὐκ ἔχω:
δέομαι δὲ οὐδὲ πάνυ αὐτοῦ: ἴδιον δέ τινα τρόπον ἡδίω
παρὰ πολὺ ὁμιλοῦντα ὄψει με. ἀλλὰ μὴ Ἑρμαφρόδιτος
εἶ, ἔφην, οἷοι πολλοὶ εἶναι λέγονται ἀμφότερα ἔχοντες;
ἔτι γὰρ ἠγνόουν, ὦ Κλωνάριον, τὸ πρᾶγμα. οὔ, φησίν,
ἀλλὰ τὸ πὰν ἀνήρ εἰμι. <milestone unit="section" n="4" />ἤκουσα, ἔφην ἐγώ, τῆς Βοιωτίας
αὐλητρίδος Ἰσμηνοδώρας διηγουμένης τὰ ἐφέστια
παρ᾽ αὐτοῖς, ὡς γένοιτό τις ἐν Θήβαις ἐκ γυναικὸς ἀνήρ,
ὁ δ᾽ αὐτὸς καὶ μάντις ἄριστος, οἶμαι, Τειρεσίας τοὔνομα.
μὴ οὖν καὶ σὺ τοιοῦτόν τι πέπονθας; οὔκουν, ὦ Λέαινα,
ἔφη, ἀλλὰ ἐγεννήθην μὲν ὁμοία ταῖς ἄλλαις ὑμῖν,
<pb id="p.245" />
ἡ γνώμη δὲ καὶ ἡ ἐπιθυμία καὶ τἆλλα πάντα ἀνδρός ἐστί <pb id="reitz.v.2.p.292" />
μοι. καὶ ἱκανὴ γοῦν σοι, ἔφην, ἐπιθυμία; πάρεχε γοῦν,
ὦ Λέαινα, εἰ ἀπιστεῖς, ἔφη, καὶ γνώσῃ οὐδὲν ἐνδέουσάν
με τῶν ἀνδρῶν: ἔχω γάρ τι ἀντὶ τοῦ ἀνδρείου. ἀλλὰ
πάρεχε, ὄψει γάρ. παρέσχον, ὦ Κλωνάριον, ἱκετευούσης
πολλὰ καὶ ὅρμον τινά μοι δούσης τῶν πολυτελῶν καὶ
ὀθόνας τῶν λεπτῶν. εἶτ᾽ ἐγὼ μὲν ὥσπερ ἄνδρα περιελάμβανον,
ἡ δὲ ἐφίλει τε καὶ ἐποίει καὶ ἤσθμαινε καὶ ἐδόκει
μοι ἐς ὑπερβολὴν ἥδεσθαι.
</p></sp><sp><speaker>Κλωνάριον</speaker><p> τί ἐποίει, ὦ Λέαινα, ἢ τίνα τρόπον; τοῦτο γὰρ μάλιστα εἰπέ.
</p></sp><sp><speaker>Λέαινα</speaker><p> μὴ ἀνάκρινε ἀκριβῶς, αἰσχρὰ γάρ: ὥστε
μὰ τὴν οὐρανίαν οὐκ ἄν εἴποιμι.</p></sp></div1></body></text></TEI.2>