<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2><text><body><div1 type="chapter" n="37" org="uniform" sample="complete">
            <p>
               <milestone unit="section" n="1" />ἀφανισθέντος δ᾽ αὐτοῦ τοὺς παῖδας ἐκάλει: μήτε δ᾽ ἀκοῦσαί τινα φωνὴν μήτ᾽ ἰδεῖν 
<pb id="paris.1624.1001" /> ὄψιν φασκόντων, τότε μὲν ἐπηγρύπνησεν: ἅμα δ᾽ ἡμέρᾳ τραπόμενος πρὸς Κάσσιον ἔφραζε τὴν ὄψιν. 
ὁ δὲ
τοῖς Ἐπικούρου λόγοις χρώμενος καὶ περὶ τούτων ἔθος ἔχων διαφέρεσθαι πρὸς τὸν Βροῦτον, <q direct="unspecified">ἡμέτερος οὗτος,</q> εἶπεν, <q direct="unspecified">ὦ Βροῦτε, λόγος, ὡς οὐ πάντα πάσχομεν ἀληθῶς οὐδ᾽ ὁρῶμεν,
ἀλλ᾽ ὑγρὸν μέν τι χρῆμα καὶ ἀπατηλὸν ἡ αἴσθησις, ἔτι δ᾽ ὀξυτέρα ἡ διάνοια κινεῖν αὑτὸ καὶ μεταβάλλειν ἀπ᾽ οὐδενὸς ὑπάρχοντος ἐπὶ πᾶσαν ἰδέαν. 
<milestone unit="section" n="2" />
κηρῷ μὲν γὰρ ἔοικεν<note anchored="yes" place="unspecified" resp="ed">
                     <foreign lang="greek">ἔοικεν</foreign> βεκκερ αδοπτς τηε εαρλψ ανονψμους ξορρεξτιον το <foreign lang="greek">ἔχωθεν</foreign> ῾<gloss>ον ωαχ τηε ιμπρεσσιον ις ουτσιδε, βυτ τηε σουλ, ετξ.</gloss>᾿.</note>  ἡ τύπωσις, 
ψυχῇ δ᾽ ἀνθρώπου, τὸ πλαττόμενον καὶ τὸ πλάττον 
ἐχούσῃ τὸ αὐτό, ῥᾷστα ποικίλλειν αὑτὴν 
<pb id="p.208" />
καὶ σχηματίζειν δι᾽ ἑαυτῆς ὑπάρχει, δηλοῦσι δὲ 
αἱ κατὰ τοὺς ὕπνους τροπαὶ τῶν ὀνείρων, ἃς 
τρέπεται τὸ φανταστικόν ἐξ ἀρχῆς βραχείας 
παντοδαπὰ καὶ πάθη καὶ εἴδωλα γινόμενον. 
κινεῖσθαι δ᾽ ἀεὶ πέφυκε: κίνησις δ᾽ αὐτῷ φαντασία τις ἢ νόησις. 
<milestone unit="section" n="3" />σοὶ δὲ καὶ τὸ σῶμα ταλαιπωρούμενον
φύσει τὴν διάνοιαν αἰωρεῖ καὶ παρατρέπει. 
δαίμονας δ᾽ οὔτ᾽ εἶναι πιθανόν οὔτε ὄντας ἀνθρώπων ἔχειν εἶδος ἢ φωνὴν ἢ δύναμιν εἰς ἡμᾶς διήκουσαν: ὡς ἔγωγ᾽ ἂν ἐβουλόμην, ἵνα μὴ μόνον ὅπλοις καὶ ἵπποις καὶ ναυσὶ τοσαύταις, ἀλλὰ καὶ θεῶν ἀρωγαῖς ἐπεθαρροῦμεν, ὁσιωτάτων ἔργων καὶ καλλίστων ἡγεμόνες ὄντες.</q> τοιούτοις μὲν ὁ Κάσσιος ἐπράϋνε λόγοις τὸν Βροῦτον. 
</p>
            <p>
               <milestone unit="section" n="4" />
ἐμβαινόντων δὲ τῶν στρατιωτῶν ἐπὶ τὰς πρώτας σημαίας ἀετοὶ δύο συγκατασκήψαντες ὁμοῦ συνδιεκομίζοντο, καὶ παρηκολούθουν ὑπὸ τῶν στρατιωτῶν τρεφόμενοι μέχρι Φιλίππων, ἐκεῖ δ᾽ ἡμέρᾳ μιᾷ πρὸ τῆς μάχης ᾤχοντο ἀποπτάμενοι. </p>
         </div1></body></text></TEI.2>