<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2><text><body><div1 type="chapter" n="44" org="uniform" sample="complete">
            <p>
               <milestone unit="section" n="1" />ἐν δὲ
ταῖς Συρακούσαις τῶν Διονυσίου 
στρατηγῶν, ἄχρι μὲν ἦν ἡμέρα, πολλὰ κακὰ τὴν 
πόλιν ἐργασαμένων, γενομένης δὲ νυκτὸς ἀναχωρησάντων 
εἰς τὴν ἀκρόπολιν καί τινας ἐξ ἑαυτῶν 
ὀλίγους ἀποβαλόντων, 
ἀναθαρρήσαντες οἱ δημαγωγοὶ 
τῶν Συρακουσίων, καί τοὺς πολεμίους 
ἐλπίσαντες ἀτρεμήσειν ἐπὶ τοῖς διαπεπραγμένοις, 
παρεκάλουν τοὺς πολίτας αὖθις ἐᾶν Δίωνα, κἂν 
προσίῃ μετὰ τῶν ξένων, μὴ δέχεσθαι μηδὲ παραχωρεῖν 
τῆς ἀρετῆς ἐκείνοις ὡς κρείττοσιν, ἀλλὰ 
σῴζειν τὴν πόλιν καί τὴν ἐλευθερίαν αὐτοὺς δι᾽ 
ἑαυτῶν. 
<milestone unit="section" n="2" />πάλιν οὖν ἐπέμποντο πρὸς τὸν Δίωνα, παρὰ μὲν τῶν στρατηγῶν ἀποτρέποντες, παρὰ δὲ τῶν ἱππέων καί τῶν γνωρίμων πολιτῶν ἐπισπεύδοντες τὴν πορείαν. 
καί
διὰ τοῦτο βραδέως ἅμα καί κατὰ σπουδὴν πορευόμενος προσῄει. 
τῆς δὲ νυκτὸς προελθούσης οἱ μὲν μισοῦντες τὸν Δίωνα κατεῖχον τὰς πύλας ὡς ἀποκλείσοντες αὐτόν, ὁ δὲ Νύψιος, ἐκ τῆς ἄκρας αὖθις πολλῷ προθυμοτέρους γεγονότας καί πλείονας ἐφιεὶς τοὺς μισθοφόρους, τὸ μὲν προτείχισμα πᾶν εὐθὺς κατέσκαπτε, τὴν δὲ πόλιν κατέτρεχε καί διήρπαζεν. 
<milestone unit="section" n="3" /> ἦν δὲ
φόνος μὲν οὐκέτι μόνον ἀνδρῶν, ἀλλὰ καί γυναικῶν καὶ παίδων, ἁρπαγαὶ δ᾽ ὀλίγαι, φθόρος δὲ πάντων πολύς, 
ἀπεγνωκότος γὰρ ἤδη τὰ πράγματα τὸν Διονυσίου καί τοὺς Συρακουσίους δεινῶς μεμισηκότος, ὥσπερ ἐνταφιάσαι τὴν τυραννίδα τῇ πόλει πίπτουσαν ἐβούλετο. 
καί
τοῦ Δίωνος 
<pb id="p.94" />
προκαταλαμβάνοντες τὴν βοήθειαν ἐπὶ τὸν ὀξύτατον διὰ πυρὸς πάντων ὄλεθρον καί ἀφανισμὸν ἐχώρησαν, τὰ μὲν ἐγγὺς ἀπὸ χειρῶν δᾳσὶ καί λαμπάσιν ὑποπιμπράντες, εἰς δὲ τὰ πρόσω διασπείροντες ἀπὸ τόξων πυροβόλους. 
<milestone unit="section" n="4" />
φευγόντων δὲ τῶν Συρακουσίων οἱ μὲν ἐν ταῖς ὁδοῖς ἐφονεύοντο καταλαμβανόμενοι, τὸ δὲ εἰς τὰς οἰκίας καταδυόμενον αὖθις ὑπὸ τοῦ πυρὸς ἐξέπιπτε, πολλῶν ἤδη φλεγομένων καί καταφερομένων ἐπὶ τοὺς διαθέοντας. </p>
         </div1></body></text></TEI.2>