<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2><text><body><div1 type="chapter" n="38" org="uniform" sample="complete">
            <p>
               <milestone unit="section" n="1" />ταῖς δὲ Μακεδονικαῖς πράξεσι τοῦ Αἰμιλίου δημοτικωτάτην προσγράφουσι χάριν ὑπὲρ τῶν πολλῶν, ὡς τοσούτων εἰς τὸ δημόσιον τότε χρημάτων ὑπ᾽ αὐτοῦ τεθέντων ὥστε μηκέτι δεῆσαι τὸν δῆμον εἰσενεγκεῖν ἄχρι τῶν Ἱρτίου καὶ Πάνσα χρόνων, οἳ περὶ τὸν πρῶτον Ἀντωνίου καὶ Καίσαρος πόλεμον ὑπάτευσαν. 
<milestone unit="section" n="2" />
κἀκεῖνο δ᾽ 
ἴδιον καὶ περιττὸν τοῦ Αἰμιλίου, τὸ σπουδαζόμενον 
ὑπὸ τοῦ δήμου καὶ τιμώμενον διαφερόντως 
ἐπὶ τῆς ἀριστοκρατικῆς μεῖναι προαιρέσεως, καὶ 
μηδὲν εἰπεῖν μηδὲ πρᾶξαι χάριτι τῶν πολλῶν, 
ἀλλὰ τοῖς πρώτοις καὶ κρατίστοις ἀεὶ συνεξετάζεσθαι 
περὶ τὴν πολιτείαν. 
ὃ
καὶ χρόνοις ὕστερον 
Ἄππιος ὠνείδισεν Ἀφρικανῷ Σκηπίωνι. 
<milestone unit="section" n="3" />μέγιστοι γὰρ ὄντες ἐν τῇ πόλει τότε τὴν τιμητικὴν ἀρχὴν μετῄεσαν, ὁ μὲν τὴν βουλὴν ἔχων καὶ 
<pb id="p.454" />
τοὺς ἀρίστους περὶ αὑτόν: αὕτη γὰρ Ἀππίοις ἡ 
πολιτεία πάτριος: ὁ δὲ μέγας μὲν ὢν ἐφ᾽ ἑαυτοῦ, 
μεγάλῃ δ᾽ ἀεὶ τῇ παρὰ τοῦ δήμου χάριτι καὶ 
σπουδῇ κεχρημένος, 
ὡς
οὖν ἐμβάλλοντος εἰς 
ἀγορὰν τοῦ Σκηπίωνος κατεῖδε παρὰ πλευρὰν ὁ 
Ἄππιος ἀνθρώπους ἀγεννεῖς καὶ δεδουλευκότας, 
ἀγοραίους δὲ καὶ δυναμένους ὄχλον συναγαγεῖν 
καὶ σπουδαρχίᾳ καὶ κραυγῇ πάντα πράγματα 
βιάσασθαι, μέγα βοήσας: 
<milestone unit="section" n="4" />
               <q direct="unspecified">ὦ
Παῦλε,</q> εἶπεν, <q direct="unspecified">Αἰμίλιε,
στέναξον ὑπὸ γῆς αἰσθόμενος ὅτι σου τὸν υἱὸν Αἰμίλιος ὁ κῆρυξ καὶ Λικίννιος Φιλόνεικος ἐπὶ τιμητείαν κατάγουσιν.</q> 
ἀλλὰ Σκηπίων μὲν αὔξων τὰ πλεῖστα τὸν δῆμον εὔνουν εἶχεν, Αἰμίλιος δέ, καίπερ ὢν ἀριστοκρατικὸς, οὐδὲν ἧττον ὑπὸ τῶν πολλῶν ἠγαπᾶτο τοῦ μάλιστα δημαγωγεῖν καὶ πρός χάριν ὁμιλεῖν τοῖς πολλοῖς δοκοῦντος. 
<milestone unit="section" n="5" />
ἐδήλωσαν δὲ μετὰ τῶν ἄλλων καλῶν καὶ τιμητείας αὐτὸν ἀξιώσαντες, ἥτις ἐστὶν ἀρχὴ πασῶν ἱερωτάτη καὶ δυναμένη μέγα πρός τε τἆλλα καὶ πρός ἐξέτασιν βίων. 
ἐκβαλεῖν τε γὰρ ἔξεστι συγκλήτου τὸν ἀπρεπῶς ζῶντα τοῖς τιμηταῖς, καὶ προγράψαι τὸν ἄριστον, ἵππου τ᾽ ἀφαιρέσει τῶν νέων ἀτιμάσαι τὸν ἀκολασταίνοντα. καὶ τῶν οὐσιῶν οὗτοι τὰ τιμήματα καὶ τὰς ἀπογραφὰς ἐπισκοποῦσιν. 
<milestone unit="section" n="6" />
ἀπεγράψαντο μὲν οὖν κατ᾽ αὐτὸν μυριάδες ἀνθρώπων τριάκοντα τρεῖς, ἔτι δ᾽ ἑπτακισχίλιοι τετρακόσιοι πεντήκοντα δύο, τῆς δὲ βουλῆς προέγραψε μὲν Μᾶρκον Αἰμίλιον Λέπιδον, ἤδη τετράκις καρπούμενον ταύτην τὴν 
<pb id="p.456" />
προεδρίαν, ἐξέβαλε δὲ τρεῖς συγκλητικοὺς οὐ τῶν ἐπιφανῶν, καὶ περὶ τὴν τῶν ἱππέων ἐξέτασιν ὁμοίως ἐμετρίασεν αὐτός τε καὶ Μάρκιος Φίλιππος ὁ συνάρχων αὐτοῦ. </p>
         </div1></body></text></TEI.2>