<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2><text><body><div1 decls="gen.forensic.tetralogy" type="speech" n="4" org="uniform" sample="complete"><div2 type="tetralogy" n="4" org="uniform" sample="complete">
				<head>Ἐξ ἀπολογίας ὃ ὕστερος</head>
				<milestone n="1" unit="section" />
				<p>ὁ μὲν ἀνήρ, καταγνοὺς αὐτὸς αὑτοῦ, ἀλλὰ τὴν σπουδὴν τῶν κατηγόρων φοβηθείς, ὑπαπέστη: ἡμῖν δὲ τοῖς φίλοις ζῶντι ἢ ἀποθανόντι εὐσεβέστερον ἀμύνειν αὐτῷ. ἄριστα μὲν οὖν αὐτὸς ἂν ὑπὲρ αὑτοῦ ἀπελογεῖτο: ἐπεὶ δὲ τάδε ἀκινδυνότερα ἔδοξεν εἶναι, ἡμῖν,<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">εἶναι, ἡμῖν</foreign> Hirschig: <foreign lang="greek">ἡμῖν εἶναι</foreign> codd.</note> οἷς μέγιστον ἂν πένθος γένοιτο στερηθεῖσιν αὐτοῦ, ἀπολογητέον.
					<milestone n="2" unit="section" />δοκεῖ δέ μοι περὶ τὸν ἄρξαντα τῆς πληγῆς τὸ ἀδίκημα εἶναι. ὁ μὲν οὖν διώκων οὐκ εἰκόσι τεκμηρίοις χρώμενος τοῦτον τὸν ἄρξαντά φησιν εἶναι. εἰ μὲν γὰρ ὥσπερ βλέπειν μὲν τοῖν ὀφθαλμοῖν, ἀκούειν δὲ τοῖς ὠσίν, οὕτω κατὰ φύσιν ἦν ὑβρίζειν μὲν τοὺς νέους, σωφρονεῖν δὲ τοὺς γέροντας, οὐδὲν ἂν τῆς ὑμετέρας κρίσεως ἔδει: αὐτὴ γὰρ &lt;ἂν&gt;<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">ἂν</foreign> probat Blass.</note> ἡ ἡλικία τῶν νέων κατέκρινε: νῦν δὲ πολλοὶ μὲν νέοι σωφρονοῦντες, πολλοὶ δὲ πρεσβῦται παροινοῦντες, οὐδὲν μᾶλλον τῷ διώκοντι ἢ τῷ φεύγοντι τεκμήριον γίγνονται.
					<milestone n="3" unit="section" />
				</p>
				<p>κοινοῦ δὲ τοῦ τεκμηρίου ἡμῖν ὄντος &lt;καὶ&gt;<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">καὶ</foreign> add. Blass.</note> τούτῳ,  τῷ παντὶ προέχομεν: οἱ γὰρ μάρτυρες τοῦτόν φασιν ἄρξαι τῆς πληγῆς. ἄρξαντος δὲ τούτου, καὶ τῶν ἄλλων ἁπάντων &lt;τῶν&gt;<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">τῶν</foreign> add. Bekker.</note> κατηγορουμένων ἀπολύεται τῆς αἰτίας. εἴπερ<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">εἴπερ</foreign> Ignatius: <foreign lang="greek">εἴτε</foreign> CODD.</note> γὰρ ὁ πατάξας, διὰ τὴν πληγὴν βιασάμενος ὑμᾶς ἐπιτρεφθῆναι ἰατρῷ, μᾶλλον τοῦ ἀποκτείναντος φονεύς ἐστιν, ὁ ἄρξας τῆς πληγῆς φονεὺς γίγνεται. οὗτος γὰρ ἠνάγκασε τόν τε ἀμυνόμενον ἀντιτύπτειν τόν τε πληγέντα ἐπὶ τὸν ἰατρὸν ἐλθεῖν. ἀνόσια γὰρ &lt;ἂν&gt;<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">ἂν</foreign> add. Sauppe.</note> ὁ<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">ὁ</foreign> Reiske: <foreign lang="greek">ὅ τε</foreign> A pr. N,<foreign lang="greek"> ὅ γε Α</foreign> corr.</note> διωκόμενος πάθοι, εἰ μήτε ἀποκτείνας ὑπὲρ<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">ὑπὲρ Α</foreign> corr.（2） <foreign lang="greek">ὑπὸ</foreign> A pr. N</note> τοῦ ἀποκτείναντος μήτε ἄρξας ὑπὲρ τοῦ ἄρξαντος φονεὺς ἔσται.
					<milestone n="4" unit="section" />
				</p>
				<p>ἔστι δὲ οὐδὲ ὁ ἐπιβουλεύσας οὐδὲν μᾶλλον ὁ διωκόμενος τοῦ διώκοντος. εἰ γὰρ ὁ μὲν ἄρξας τῆς πληγῆς τύπτειν καὶ μὴ ἀποκτείνειν διενοήθη, ὁ δὲ ἀμυνόμενος ἀποκτεῖναι, οὗτος ἂν ὁ ἐπιβουλεύσας εἴη. νῦν δὲ καὶ ὁ ἀμυνόμενος τύπτειν καὶ οὐκ ἀποκτεῖναι διανοηθεὶς ἥμαρτεν, εἰς ἃ οὐκ ἐβούλετο πατάξας.
					<milestone n="5" unit="section" />τῆς μὲν οὖν πληγῆς βουλευτὴς ἐγένετο, τὸν δὲ θάνατον πῶς ἂν ἐπεβούλευσεν, ὅς γε<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">ὅς γε</foreign> Sauppe: <foreign lang="greek">οὕν γε</foreign> codd.</note> ἀκουσίως ἐπάταξεν;
				</p>
				<p>οἰκεῖον δὲ καὶ τὸ ἁμάρτημα τῷ ἄρξαντι μᾶλλον ἢ τῷ ἀμυνομένῳ ἐστίν. ὁ μὲν γὰρ ἃ ἔπασχεν ἀντιδρᾶν ζητῶν, ὑπ᾽ ἐκείνου βιαζόμενος ἐξήμαρτεν: ὁ δὲ διὰ τὴν αὑτοῦ ἀκολασίαν πάντα δρῶν καὶ πάσχων, καὶ τῆς ἑαυτοῦ<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">καὶ τῆς ἑαυτοῦ</foreign> om. <foreign lang="greek">Ν.</foreign></note> καὶ τῆς ἐκείνου ἁμαρτίας &lt;αἴτιος ὢν&gt;<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">αἴτιος ὢν</foreign> add. Maetzner:<foreign lang="greek">ἁμ. δίκαιος φορεὺς</foreign> tentavit Thalheim.</note> δίκαιος φονεὺς εἶναί ἐστιν.
					<milestone n="6" unit="section" />
				</p>
				<p>ὡς δὲ οὐδὲ κρεισσόνως<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">κρεισσόνως</foreign> Reiske: <foreign lang="greek">κρεῖσσον （-ων） ὢν</foreign> codd.</note> ἀλλὰ πολὺ ὑποδεεστέρως ὧν ἔπασχεν ἠμύνετο, διδάξω. ὁ μὲν ὑβρίζων καὶ παροινῶν πάντ᾽ ἔδρα καὶ οὐδὲν ἠμύνατο: ὁ δὲ μὴ πάσχειν ἀλλὰ ἀπωθεῖσθαι ζητῶν, ἅ τε ἔπασχεν ἀκουσίως ἔπασχεν, ἅ τ᾽ ἔδρασε τὰ παθήματα βουλόμενος διαφυγεῖν ἐλασσόνως ἢ κατ᾽ ἀξίαν τὸν ἄρξαντα ἠμύνετο, καὶ οὐκ ἔδρα.
					<milestone n="7" unit="section" />
				</p>
				<p>εἰ δὲ κρείσσων ὢν τὰς χεῖρας κρεισσόνως ἠμύνετο ἢ ἔπασχεν, οὐδ᾽ οὕτω δίκαιος ὑφ᾽ ὑμῶν καταλαμβάνεσθαί ἐστι. τῷ μὲν γὰρ ἄρξαντι πανταχοῦ μεγάλα ἐπιτίμια ἐπίκειται, τῷ δὲ ἀμυνομένῳ οὐδαμοῦ οὐδὲν ἐπιτίμιον γέγραπται.
					<milestone n="8" unit="section" />
				</p>
				<p>πρὸς δὲ τὸ μήτε δικαίως μήτε ἀδίκως ἀποκτείνειν ἀποκέκριται: οὐ γὰρ ὑπὸ τῶν πληγῶν ἀλλ᾽ ὑπὸ τοῦ ἰατροῦ ὁ ἀνὴρ ἀπέθανεν, ὡς οἱ μάρτυρες μαρτυροῦσιν. ἔστι δὲ καὶ ἡ τύχη τοῦ ἄρξαντος καὶ οὐ τοῦ ἀμυνομένου. ὁ μὲν γὰρ ἀκουσίως πάντα δράσας καὶ παθὼν ἀλλοτρίᾳ τύχῃ κέχρηται: ὁ δὲ ἑκουσίως πάντα πράξας, ἐκ τῶν αὑτοῦ ἔργων τὴν<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">μίασμα] μήνιμα</foreign> Briegleb.</note> τύχην προσαγόμενος,<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">προσαγόμενος</foreign> Reiske: <foreign lang="greek">προαγόμενος</foreign> codd.</note> τῇ αὑτοῦ ἀτυχίᾳ ἥμαρτεν.
					<milestone n="9" unit="section" />
				</p>
				<p>ὡς μὲν οὖν<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">οὖν</foreign> om. <foreign lang="greek">Ν.</foreign></note> οὐδενὶ ἔνοχος τῶν κατηγορημένων ὁ διωκόμενός ἐστιν, ἀποδέδεικται. εἰ δέ τις κοινὴν μὲν τὴν πρᾶξιν, κοινὴν δὲ τὴν ἀτυχίαν αὐτῶν ἡγούμενος εἶναι, μηδὲν ἀπολύσιμον μᾶλλον ἢ καταλήψιμον ἐκ τῶν λεγομένων γιγνώσκει αὐτὸν ὄντα, καὶ οὕτως ἀπολύειν μᾶλλον ἢ καταλαμβάνειν δίκαιός<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">δίκαιος Ν: δίκαιον Α.</foreign></note> ἐστι. τόν τε γὰρ διώκοντα οὐ δίκαιον καταλαμβάνειν, μὴ σαφῶς διδάξαντα ὅτι ἀδικεῖται: τόν τε φεύγοντα ἀνόσιον ἁλῶναι, μὴ φανερῶς ἐλεγχθέντα ἃ ἐπικαλεῖται.
					<milestone n="10" unit="section" />
				</p>
				<p>οὑτωσὶ δὲ ἐκ παντὸς τρόπου τῶν ἐγκλημάτων ἀπολυομένου τοῦ ἀνδρός, ἡμεῖς ὁσιώτερον ὑμῖν ἐπισκήπτομεν ὑπὲρ αὐτοῦ, μὴ τὸν φονέα ζητοῦντας κολάζειν τὸν καθαρὸν ἀποκτείνειν. ὅ τε γὰρ †ἀποκτείνας τοῦ ἀποθανόντος†<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified">locus vix sanus:<foreign lang="greek">ἀλιτήριος</foreign> pro <foreign lang="greek">ἀποκτείνας</foreign> Thalheim,</note> οὐδὲν ἧσσον τοῖς αἰτίοις προστρόπαιος ἔσται,<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified">fortasse recte.</note> οὗτός τε ἀνοσίως διαφθαρεὶς διπλάσιον καθίστησι τὸ μίασμα<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">ἔσται</foreign> Kayser: <foreign lang="greek">ἐστιν</foreign> codd.</note> τῶν ἀλιτηρίων τοῖς ἀποκτείνασιν αὐτόν.
					<milestone n="11" unit="section" />ταῦτα οὖν δεδιότες, τὸν μὲν καθαρὸν ὑμέτερον ἡγεῖσθε<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">ἡγεῖσθε Α</foreign> corr.（:2）: <foreign lang="greek">ἡγεῖσθαι</foreign> A pr. N.</note> εἶναι ἀπολύειν τῆς αἰτίας, τὸν δὲ μιαρὸν τῷ χρόνῳ ἀποδόντες φῆναι τοῖς ἔγγιστα τιμωρεῖσθαι ὑπολείπετε: οὕτω γὰρ ἂν<note anchored="yes" lang="la" resp="ed" place="unspecified"><foreign lang="greek">ἂν</foreign> om. <foreign lang="greek">Α.</foreign></note> δικαιότατα καὶ ὁσιώτατα πράξαιτ᾽ ἄν.
				</p></div2></div1></body></text></TEI.2>