<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2><text><body><sp><p><q direct="unspecified"><milestone unit="olpage" n="675" /> οἶδεν, ὥς που τὰ φρέατα μακρὰ ὀνομάζει, βαθέα
ὄντα</q>, καὶ τὰ δένδρα δὲ εἶπεν ἐμβιώσεσθαι τῇ γῇ
μᾶλλον, εἰ τῷ μὲν πλείονι ἑστήκοι, τῷ δὲ ὀλίγῳ
κινοῖτο. ἐπιστὰς δέ μοί ποτε ἄνθη ποτίζοντι <q direct="unspecified">τὸ
μύρον</q> εἶπεν <q direct="unspecified">ὦν τᾶν, οὐ δεῖται ὕδατος,</q> διδάσκων 
δήπου μὴ ἔκπλυτα ποιεῖν τὰ ἄνθη.
</p></sp>
<sp><speaker>Φοῖνιξ</speaker><p>τὸν δὲ ἄλλον χρόνον, ὦ ἀμπελουργέ, ποῦ διαιτᾶται;
</p></sp>
<sp><speaker>ἀμπελουργός</speaker><p>ποτὲ μὲν ἐν Ἅιδου, φησί, ποτὲ δὲ ἐν Φθίᾳ,
ποτὲ δ᾽ αὖ ἐν Τροίᾳ, οὗ οἱ ἑταῖροι, καὶ πρὸς θήρᾳ 
συῶν τε καὶ ἐλάφων γενόμενος ἀφικνεῖται κατὰ μεσημβρίαν
καὶ καθεύδει ἐκταθείς.
</p></sp>
<sp><speaker>Φοῖνιξ</speaker><p>ποῦ δὲ τῇ Λαοδαμείᾳ ξύνεστιν;
</p></sp>
<sp><speaker>ἀμπελουργός</speaker><p>ἐν Ἅιδου, ξένε. καὶ λέγει αὐτὴν εὐδοκιμώτατα
γυναικῶν πράττειν ἀριθμουμένην ἐν αἷς 
Ἀλκηστίς τε ἡ Ἀδμήτου καὶ Εὐάδνη ἡ Καπανέως,
καὶ αἱ ταύταις ἴσαι σώφρονές τε καὶ χρησταί.
</p></sp>
<sp><speaker>Φοῖνιξ</speaker><p>Ξυσσιτοῦνται δὲ ἀλλήλοις ἢ οὐ θέμις;
</p></sp>
<sp><speaker>ἀμπελουργός</speaker><p>οὔπω, ξένε, σιτουμένῳ ἐνέτυχον οὐδὲ πίνοντα
ἔγνων. καίτοι σπένδω γε αὐτῷ κατὰ ἑσπέραν 
ἀπὸ τουτωνὶ τῶν Θασίων ἀμπέλων, ἃς φυτεύει αὐτός,
καὶ τρωκτὰ δὲ ὡραῖα προτίθεμαι κατὰ μεσημβρίαν,
<pb id="p.144" />
ἐπειδὰν θέρος τε ἥκῃ καὶ μετόπωρον ἱστῆται,
σελήνης τε ἰούσης ἐς κύκλον ἐν τῇ τοῦ ἦρος ὥρᾳ
γάλα ἐγχέας ἐς τὸν ψυκτῆρα τοῦτον <q direct="unspecified">ἰδού σοι</q>
λέγω <q direct="unspecified">τὸ τῆς ὥρας νᾶμα, σὺ δὲ πῖνε</q>, κἀγὼ μὲν
εἰπὼν ταῦτα ἀπαλλάττομαι, τὰ δὲ βέβρωταί τε καὶ
πέποται θᾶττον ἢ καταμύσαι.
</p></sp>
<sp><speaker>Φοῖνιξ</speaker><p>περὶ δὲ τῆς ἡλικίας, ἣν γεγονὼς ἀπέθανε,
τί φησιν;
</p></sp>
<sp><speaker>ἀμπελουργός</speaker><p>ἐλεεῖ, ξένε, τὸ ἑαυτοῦ πάθος καὶ τὸν δαίμονα,
ἐφ᾽ ᾧ τότε ἦν, ἄδικόν τε ἡγεῖται καὶ βάσκανον
μὴ ξυγχωρήσαντά οἱ τὸν γοῦν πόδα ἐς τὴν
Τροίαν ἐρεῖσαι: μὴ γὰρ ἂν μήτε Διομήδους τι ἐλαττωθῆναι
μαχόμενος μήτ᾽ ἂν Πατρόκλου μήτε τοῦ 
δευτέρου Αἴαντος: τῶν γὰρ Αἰακιδῶν λελεῖφθαι τὰ </p></sp></body></text></TEI.2>