<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2><text><body><div1 type="chapter" n="10" org="uniform" sample="complete"><p>ἀπόχρη μὲν οὖν καὶ ταῦτα ῥηθέντα φανερὰν ποιῆσαι
τὴν φιλοτιμίαν τῶν ἀξιούντων τὰς Ἀριστοτέλους <milestone unit="reiskpage" n="736" />
ἐζηλωκέναι τέχνας τὸν Δημοσθένη, ὃς ἤδη τέτταρας 
μὲν ἔτυχεν εἰρηκὼς δημηγορίας Φιλιππικάς, τρεῖς δὲ
Ἑλληνικάς, πέντε δὲ λόγους δημοσίους εἰς δικαστήρια
γεγραφώς, οὓς οὐδεὶς ἂν ἔχοι διαβαλεῖν ὡς εὐτελεῖς
<pb id="p.269" />
τινας καὶ φαύλους καὶ μηδὲν ἐπιφαίνοντας τεχνικόν,
ἐπειδὴ πρὸ τῶν Ἀριστοτέλους συνετάχθησαν τεχνῶν.
οὐ μὴν ἔγωγε μέχρι τούτου προελθὼν στήσομαι, ἀλλὰ
καὶ τοὺς ἄλλους αὐτοῦ λόγους τοὺς μάλιστ᾽ εὐδοκιμοῦντας
ἐπιδείξω τούς τε δημηγορικοὺς καὶ τοὺς δικανικοὺς 
πρότερον ἀπηγγελμένους τῆς ἐκδόσεως τούτων
τῶν τεχνῶν, μάρτυρι πάλιν αὐτῷ χρώμενος Ἀριστοτέλει.
μετὰ γὰρ ἄρχοντα Καλλίμαχον, ἐφ᾽ οὗ τὰς
εἰς Ὄλυνθον βοηθείας ἀπέστειλαν Ἀθηναῖοι πεισθέντες
ὑπὸ Δημοσθένους, Θεόφιλος ἔστιν ἄρχων, καθ᾽ ὃν 
ἐκράτησε τῆς Ὀλυνθίων πόλεως Φίλιππος. ἔπειτα Θεμιστοκλῆς,
ἐφ᾽ οὗ τὴν πέμπτην τῶν κατὰ Φιλίππου
δημηγοριῶν ἀπήγγειλε Δημοσθένης περὶ τὴς φυλακῆς
<milestone unit="reiskpage" n="737" /> τῶν νησιωτῶν καὶ τῶν ἐν Ἑλλησπόντῳ πόλεων,
ἧς ἐστιν ἀρχή: <quote>ἃ μὲν ἡμεῖς ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι δεδυνήμεθα 
εὑρεῖν, ταῦτ᾽ ἐστίν.</quote> μετὰ δὲ Θεμιστοκλέα
Ἀρχίας, ἐφ᾽ οὗ παραινεῖ τοῖς Ἀθηναίοις μὴ κωλύειν
Φίλιππον τῆς Ἀμφικτυονίας μετέχειν μηδὲ ἀφορμὴν
διδόναι πολέμου νεωστὶ πεποιημένους τὴν πρὸς αὐτὸν
εἰρήνην: ἀρχὴ δὲ ταύτης τῆς δημηγορίας ἐστὶν ἥδε: 
<quote>ὁρῶ μὲν ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι τὰ παρόντα πράγματα.</quote>
μετὰ δὲ Ἀρχίαν ἔστιν Εὔβουλος: εἶτα Λυκίσκος, ἐφ᾽
<pb id="p.270" />
οὗ τὴν ἑβδόμην τῶν Φιλιππικῶν δημηγοριῶν διέθετο
πρὸς τὰς ἐκ Πελοποννήσου πρεσβείας, ταύτην τὴν
ἀρχὴν ποιησάμενος: <quote>ὅταν ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι λόγοι
γίγνωνται.</quote> μετὰ Λυκίσκον ἔστιν ἄρχων Πυθόδοτος,
ἐφ᾽ οὗ τὴν ὀγδόην τῶν Φιλιππικῶν δημηγοριῶν διέθετο
πρὸς τοὺς Φιλίππου πρέσβεις, ἧς ἐστιν ἀρχή <quote>ὦ
ἄνδρες Ἀθηναῖοι, οὐκ ἔστιν, ὅπως αἱ αἰτίαι,</quote> καὶ τὸν
κατ᾽ Αἰσχίνου συνετάξατο λόγον, ὅτε τὰς εὐθύνας ἐδίδου
τῆς δευτέρας πρεσβείας τῆς ἐπὶ τοὺς ὅρκους.
μετὰ Πυθόδοτον ἔστι Σωσιγένης, ἐφ᾽ οὗ τὴν ἐνάτην
διελήλυθεν κατὰ Φιλίππου δημηγορίαν περὶ τῶν ἐν <milestone unit="reiskpage" n="738" />
Χερρονήσῳ στρατιωτῶν, ἵνα μὴ διαλυθῇ τὸ μετὰ Διοπείθους
ξενικόν, ἀρχὴν ἔχουσαν ταύτην: <quote>ἔδει μὲν
ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι τοὺς λέγοντας ἅπαντας</quote>: καὶ κατὰ
τὸν αὐτὸν ἄρχοντα τὴν δεκάτην, ἐν ᾗ πειρᾶται διδάσκειν,
ὅτι λύει τὴν εἰρήνην Φίλιππος καὶ πρότερος
ἐκφέρει τὸν πόλεμον, ἧς ἐστιν ἀρχή: <quote>πολλῶν ὦ ἄνδρες
Αθηναῖοι λόγων γιγνομένων.</quote> μετὰ Σωσιγένην ἄρχων
ἔστι Νικόμαχος, ἐφ᾽ οὗ τὴν ἑνδεκάτην δημηγορίαν διελήλυθε
περὶ τοῦ λελυκέναι τὴν εἰρήνην Φίλιππον καὶ
τοὺς Ἀθηναίους πείθει Βυζαντίοις ἀποστεῖλαι βοήθειαν,
<pb id="p.271" />
ἧς ἐστιν ἀρχή: <quote>καὶ σπουδαῖα νομίζων ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι.</quote>
ἕπεται Νικομάχῳ Θεόφραστος ἄρχων, ἐφ᾽ οὗ
πείθει τοὺς Ἀθηναίους γενναίως ὑπομεῖναι τὸν πόλεμον
ὡς κατηγγελκότος αὐτὸν ἤδη Φιλίππου: καὶ ἔστιν
αὕτη τελευταία τῶν κατὰ Φιλίππου δημηγοριῶν, <milestone unit="reiskpage" n="739" /> ἀρχὴν 
ἔχουσα ταύτην: <quote>ὅτι μὲν ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι Φίλιππος
οὐκ ἐποιήσατο τὴν εἰρήνην πρὸς ὑμᾶς, ἀλλ᾽
ἀνεβάλετο τὸν πόλεμον.</quote>
</p></div1></body></text></TEI.2>