<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2><text n="Alc."><body><p><milestone n="36" unit="chapter" />
                                    <milestone n="1" unit="section" />τῶν δὲ μισούντων τὸν
                                    Ἀλκιβιάδην ἐν τῷ στρατοπέδῳ Θρασύβουλος ὁ Θράσωνος
                                    ἐχθρὸς ὢν ἀπῆρεν εἰς Ἀθήνας κατηγορήσων. καὶ τοὺς
                                    ἐκεῖ παροξύνας ἔλεγε πρὸς τὸν δῆμον ὡς Ἀλκιβιάδης
                                    διέφθαρκε τὰ πράγματα καὶ τὰς ναῦς ἀπολώλεκεν,
                                    ἐντρυφῶν τῇ ἀρχῇ καὶ παραδιδοὺς τὴν στρατηγίαν
                                    ἀνθρώποις ἐκ πότων καὶ ναυτικῆς σπερμολογίας δυναμένοις
                                    παρ᾽ αὐτῷ μέγιστον, <milestone n="2" unit="section" />ὅπως
                                    αὐτὸς ἐπ᾽ ἀδείας χρηματίζηται περιπλέων καὶ
                                    ἀκολασταίνῃ μεθυσκόμενος καὶ συνὼν ἑταίραις Ἀβυδηναῖς
                                    καὶ Ἰωνίσιν, ἐφορμούντων δι᾽ ὀλίγου τῶν πολεμίων.
                                    ἐνεκάλουν δ᾽ αὐτῷ καὶ τὴν τῶν τειχῶν κατασκευήν, ἃ
                                    κατεσκεύασεν ἐν Θρᾴκῃ περὶ Βισάνθην αὑτῷ καταφυγὴν
                                    ὡς ἐν τῇ πατρίδι μὴ δυνάμενος βιοῦν ἢ μὴ βουλόμενος.
                                             <milestone n="3" unit="section" />οἱ δ᾽ Ἀθηναῖοι
                                    πεισθέντες ἑτέρους εἵλοντο στρατηγούς, ἐνδεικνύμενοι
                                    τὴν πρὸς ἐκεῖνον ὀργὴν καὶ κακόνοιαν. ἃ δὴ
                                    πυνθανόμενος ὁ Ἀλκιβιάδης καὶ δεδοικὼς ἀπῆλθεν ἐκ τοῦ
                                    στρατοπέδου παντάπασι, καὶ συναγαγὼν ξένους ἐπολέμει
                                    τοῖς ἀβασιλεύτοις Θρᾳξὶν ἰδίᾳ, καὶ πολλὰ χρήματα
                                    συνήγαγεν ἀπὸ τῶν ἁλισκομένων, καὶ τοῖς Ἕλλησιν ἅμα
                                    τοῖς προσοικοῦσιν ἄδειαν ἀπὸ τῶν βαρβάρων παρεῖχεν.
                                             <milestone n="4" unit="section" />
                           </p>
                           <p>ἐπεὶ δ᾽ οἱ περὶ Τυδέα καὶ Μένανδρον καὶ Ἀδείμαντον
                                    στρατηγοί, πάσας ὁμοῦ τὰς ὑπαρχούσας τότε ναῦς τοῖς
                                    Ἀθηναίοις ἔχοντες ἐν Αἰγὸς ποταμοῖς, εἰώθεσαν
                                    ἐπιπλεῖν τῷ Λυσάνδρῳ ναυλοχοῦντι περὶ Λάμψακον ἅμ᾽
                                    ἡμέρᾳ προκαλούμενοι καὶ πάλιν ἀναστρέφειν ὀπίσω καὶ
                                    διημερεύειν ἀτάκτως καὶ ἀμελῶς, ἅτε δὴ καταφρονοῦντες,
                                             <milestone n="5" unit="section" />ἐγγὺς ὢν ὁ
                                    Ἀλκιβιάδης οὐ περιεῖδεν οὐδ᾽ ἠμέλησεν, ἀλλ᾽ ἵππῳ
                                    προσελάσας ἐδίδασκε τοὺς στρατηγοὺς ὅτι κακῶς ὁρμοῦσιν
                                    ἐν χωρίοις ἀλιμένοις καὶ πόλιν οὐκ ἔχουσιν, ἀλλὰ
                                    πόρρωθεν ἐκ Σηστοῦ τὰ ἐπιτήδεια λαμβάνοντες, καὶ
                                    περιορῶντες τὸ ναυτικόν, ὅταν ἐπὶ τῆς γῆς γένηται,
                                    πλανώμενον ὅποι τις θέλοι καὶ διασπειρόμενον,
                                    ἀντεφορμοῦντος αὐτοῖς στόλου πρὸς ἐπίταγμα μοναρχικὸν
                                    εἰθισμένου σιωπῇ πάντα ποιεῖν. </p></body></text></TEI.2>