<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2><text n="Alc."><body><p><milestone n="19" unit="chapter" />
                                    <milestone n="1" unit="section" />ἐν δὲ τούτῳ δούλους τινὰς
                                    καὶ μετοίκους προήγαγεν Ἀνδροκλῆς ὁ δημαγωγὸς ἄλλων τε
                                    ἀγαλμάτων περικοπὰς καὶ μυστηρίων παρ᾽ οἶνον
                                    ἀπομιμήσεις τοῦ Ἀλκιβιάδου καὶ τῶν φίλων
                                    κατηγοροῦντας. ἔλεγον δὲ Θεόδωρον μέν τινα δρᾶν τὰ τοῦ
                                    κήρυκος, Πουλυτίωνα δὲ τὰ τοῦ δᾳδούχου, τὰ δὲ τοῦ
                                    ἱεροφάντου τὸν Ἀλκιβιάδην, τοὺς δ᾽ ἄλλους ἑταίρους
                                    παρεῖναι καὶ μυεῖσθαι μύστας προσαγορευομένους. <milestone n="2" unit="section" />ταῦτα γὰρ ἐν τῇ
                                    εἰσαγγελίᾳ γέγραπται Θεσσαλοῦ τοῦ Κίμωνος
                                    εἰσαγγείλαντος Ἀλκιβιάδην ἀσεβεῖν περὶ τὼ θεώ.
                                    τραχυνομένου δὲ τοῦ δήμου καὶ πικρῶς πρὸς Ἀλκιβιάδην
                                    ἔχοντος, καὶ τοῦ Ἀνδροκλέους （ ἦν γὰρ οὗτος
                                    ἐχθρὸς ἐν τοῖς μάλιστα τοῦ Ἀλκιβιάδου）
                                    παροξύνοντος, ἐν ἀρχῇ μὲν ἐταράχθησαν οἱ περὶ τὸν
                                    Ἀλκιβιάδην. <milestone n="3" unit="section" />αἰσθόμενοι δὲ
                                    τούς τε ναύτας, ὅσοι πλεῖν ἔμελλον εἰς Σικελίαν,
                                    εὔνους ὄντας αὐτοῖς καὶ τὸ στρατιωτικόν, Ἀργείων δὲ
                                    καὶ Μαντινέων χιλίων ὄντων ὁπλιτῶν ἀκούοντες
                                    ἀναφανδὸν λεγόντων ὡς δι᾽ Ἀλκιβιάδην στρατεύοιντο
                                    διαπόντιον καὶ μακρὰν στρατείαν, ἐὰν δέ τις ἀγνωμονῇ
                                    περὶ τοῦτον, εὐθὺς ἀποστήσεσθαι, ἀνεθάρρουν καὶ
                                    παρίσταντο τῷ καιρῷ πρὸς τὴν ἀπολογίαν, ὥστε τοὺς
                                    ἐχθροὺς πάλιν ἀθυμεῖν καὶ φοβεῖσθαι μὴ περὶ τὴν
                                    κρίσιν ὁ δῆμος ἀμβλύτερος αὐτῷ γένηται διὰ τὴν
                                    χρείαν. <milestone n="4" unit="section" />
                           </p>
                           <p>πρὸς ταῦτ᾽ οὖν τεχνάζουσι τῶν ῥητόρων τοὺς οὐ δοκοῦντας
                                    ἐχθροὺς τοῦ Ἀλκιβιάδου, μισοῦντας δὲ αὐτὸν οὐχ
                                    ἧττον τῶν ὁμολογούντων, ἀνισταμένους ἐν τῷ δήμῳ
                                    λέγειν ὡς ἄτοπόν ἐστιν αὐτοκράτορι στρατηγῷ
                                    τηλικαύτης ἀποδεδειγμένῳ δυνάμεως, ἠθροισμένης στρατιᾶς
                                    καὶ τῶν συμμάχων, μεταξὺ κληροῦντας δικαστήριον καὶ
                                    ὕδωρ διαμετροῦντας ἀπολλύναι τὸν καιρόν: <q direct="unspecified">ἀλλὰ νῦν μὲν ἀγαθῇ τύχῃ
                                             πλεέτω, τοῦ δὲ πολέμου διαπραχθέντος ἐπὶ τοῖς
                                             αὐτοῖς νόμοις ἀπολογείσθω παρών.</q>
                                    <milestone n="5" unit="section" />οὐκ ἐλάνθανε μὲν οὖν ἡ
                                    κακοήθεια τῆς ἀναβολῆς τὸν Ἀλκιβιάδην, ἀλλ᾽ ἔλεγε
                                    παριὼν ὡς δεινόν ἐστιν αἰτίας ἀπολιπόντα καθ᾽ ἑαυτοῦ
                                    καὶ διαβολὰς ἐκπέμπεσθαι μετέωρον ἐπὶ τοσαύτης
                                    δυνάμεως: ἀποθανεῖν γὰρ προσήκειν μὴ λύσαντι τὰς
                                    κατηγορίας, λύσαντι δὲ καὶ φανέντι καθαρῷ τρέπεσθαι
                                    πρὸς τοὺς πολεμίους μὴ δεδοικότι τοὺς συκοφάντας.
                                             </p></body></text></TEI.2>