<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2><text><body><div1 type="chapter" n="1" org="uniform" sample="complete">
            <p>
               <milestone unit="section" n="1" />ἅ μὲν οὖν ἀξια
μνήμης τῶν περὶ Δημοσθένους καὶ Κικέρωνος ἱστορουμένων εἰς τὴν ἡμετέραν ἀφῖκται γνῶσιν, ταῦτ᾽ ἐστίν, ἀφεικὼς δὲ τὸ συγκρίνειν τὴν ἐν τοῖς λόγοις ἕξιν αὐτῶν, ἐκεῖνό μοι δοκῶ μὴ παρήσειν ἄρρητον, ὅτι Δημοσθένην μὲν εἰς τὸ ῥητορικὸν ἐνέτεινε πᾶν ὅσον εἶχεν ἐκ φύσεως ἢ ἀσκήσεως λόγιον, ὑπερβαλλόμενος ἐνάργείᾳ μὲν καὶ δεινότητι τοὺς ἐπὶ τῶν ἀγώνων καὶ τῶν δικῶν συν συνεξεταζομένους, ὄγκῳ δὲ καὶ μεγαλοπρέπείᾳ τοὺς ἐπιδεικτικούς, ἀκριβείᾳ 
<milestone unit="section" n="2" /> δὲ
καὶ τέχνῃ τοὺς σοφιστάς: Κικέρων δὲ καὶ πολυμαθὴς καὶ ποικίλος τῇ περὶ τοὺς λόγους σπουδῇ γενόμενος συντάξεις μὲν ἰδίας φιλοσόφους ἀπολέλοιπεν οὐκ ὀλίγας εἰς τὸν Ἀκαδημαϊκὸν τρόπον, οὐ μὴν ἀλλὰ καὶ διὰ τῶν πρὸς τὰς δίκας καὶ τοὺς ἀγῶνας γραφομένων λόγων δῆλός ἐστιν ἐμπειρίαν τινὰ γραμμάτων παρεπιδείκνυσθαι βουλόμενος. 
</p>
            <p>
               <milestone unit="section" n="3" />ἔστι δὲ
τις καὶ τοῦ ἤθους ἐν τοῖς λόγοις ἑκατέρου δίοψις. ὁ μὲν γὰρ Δημοσθενικὸς ἔξω παντὸς ὠραϊσμοῦ καὶ παιδιᾶς εἰς δεινότητα καὶ σπουδὴν συνηγμένος οὐκ ἐλλυχνίων ὄδωδεν, ὥσπερ ὁ Πυθέας ἔσκωπτεν, ἀλλ᾽ ὐδροποσίας καὶ φροντίδων καὶ τῆς λεγομένης πικρίας τοῦ τρόπου καὶ στυγνότητος, 
<milestone unit="section" n="4" />Κικέρων δὲ πολλαχοὺ τῷ 
<pb id="p.212" />
σκωπτικῷ πρὸς τὸ βωμολόχον ἐκφερόμενος καὶ 
πράγματα σπονδῆς ἄξια γέλωτι καὶ παίδιᾷ 
κατειρωνευόμενος ἐν
ταῖς δίκαις εἰς τὸ χρειῶδες 
ἠφείδει τοῦ πρέποντος, ὥσπερ ἐν τῇ Καιλίου<note place="unspecified" anchored="yes">
                  <foreign lang="greek">Καιλίου</foreign> ξοραëς, βεκκερ, ανδ γραυχ, αφτερ ωψττενβαξη: <foreign lang="greek">Κεκιλίου</foreign>.</note>  
συνηγορίᾳ μηδὲν ἄτοπον ποιεῖν αὐτὸν ἐν τοσαύτῃ τρνφῇ καὶ πολυτελείᾳ ταῖς ἡδοναῖς χρώμενον: τὸ γὰρ ὧν ἔξεστι μὴ μετέχειν, μανικὸν εἶναι, καὶ ταῦτα ἐν ἡδονῇ τὸ εὔδαιμον τῶν ἐπιφανεστάτων φιλοσόφων τιθεμένων. 
<milestone unit="section" n="5" />
λέγεται δὲ Κάτωνος Ἠίουρήναν διώκοντος ὐπατεύων ἀπολογείσθαι καὶ πολλὰ διὰ τὸν Κάτωνα κωμωδεὶν τὴν Στωικὴν αἰρεσιν ἐπι ταὶς ἀτοπίαις τῶν παραδόξων λεγομένων δογμάτων γέλωτος δὲ λαμπροὺ κατιόντος ἐκ τῶν περιεστώτων προς τους δικαστάς, ἡσυχῆ διαμειδιάσας ὁ Κάτων προς τοὺς καθήμενους εἰπεὶν <q direct="unspecified">ὠς γελοῖον, ὦ ἀνδρες, ἔχομεν ὕπατον.</q>
               <milestone unit="section" n="6" /> δοκεῖ δὲ καὶ γέλωτος οἰκεῖος ὁ Κικέρων γεγονέναι 
καὶ φιλοσκώπτης, τό τε πρόσωπον αὐτοῦ μειδίαμα 
καὶ γαλήνην παρεῖχε, τῷ δὲ Δημοσθένους 
ἀεί τις ἐπῆν σπουδή, καὶ τὸ πεφροντικὸς τούτο 
καὶ σύννουν οὐ ῥᾳδίως ἀπέλειπεν<note place="unspecified" anchored="yes">
                  <foreign lang="greek">ἀπέλειπεν</foreign> ωιτη γραυχ ανδ βεκκερ, αφτερ ξοραëς: <foreign lang="greek">ἀπέλιπεν</foreign>.</note>  ὅθεν καὶ 
δύσκολον αὐτὸν οἱ ἐχθροὶ καὶ δύστροπον, ὡς αὐτός φησιν, ἀπεκάλουν. </p>
         </div1></body></text></TEI.2>