<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2><text lang="greek"><body><div1 type="work" n="Ath. Pol." org="uniform" sample="complete"><div2 type="chapter" n="fragments" org="uniform" sample="complete">
					<head lang="en">Fragments</head>
					<div3 type="fragment" n="1" org="uniform" sample="complete">
						<head lang="greek">ἐκ τῶν Ἡρακλείδου περὶ Πολιτειῶν.</head>
						<p>Ἀθηναῖοι τὸ μὲν ἐξ ἀρχῆς ἐχρῶντο βασιλείᾳ. συνοικησάντος δὲ Ἴωνος αὐτοῖς τότε πρῶτον Ἴωνες ἐκλήθησαν.</p>
						<div4 type="testimonium" org="uniform" sample="complete">
							<head lang="en">Harpocration s.v. <foreign lang="greek">Ἀπόλλων πατρῷος</foreign>.</head>
							<p><add>τούτου γὰρ οἰκήσαντος τὴν Ἀττικήν, ὡς Ἀριστοτέλης φησί, τοὺς Ἀθηναίους Ἴωνας κληθῆναι, καὶ Ἀπόλλωνα Πατρῷον αὐτοῖς ὀνομασθῆναι.</add></p>
						</div4>
						<div4 type="testimonium" org="uniform" sample="complete">
							<head lang="en">Schol. Aristoph. Birds <date value="1537" authname="1537">1537</date></head>
							<p><add>πατρῷον δὲ τιμῶσιν Ἀπόλλωνα Ἀθηναῖοι, ἐπεὶ Ἴων ὁ πολέμαρχος Ἀθηναίων ἐξ Ἀπόλλωνος καὶ Κρεούσης τῆς Ξούθου ἐγένετο.</add></p>
						</div4>
					</div3>

					<div3 type="fragment" n="2" org="uniform" sample="complete">
						<head lang="greek">ἐκ τῶν Ἡρακλείδου περὶ Πολιτειῶν.</head>
						<p>Πανδίων δὲ βασιλεύσας μετὰ Ἐρεχθέα διένειμε τὴν ἀρχὴν τοῖς υἱοῖς</p>
						<div4 type="testimonium" org="uniform" sample="complete">
							<head lang="en">Schol. Aristoph. Wasps <date value="1223" authname="1223">1223</date></head>
							<p><add>Αἰγεῖ μὲν δοὺς τὴν περὶ τὸ ἄστυ χώραν, Λύκῳ δὲ τὴν διαδρὶαν, Πάλλαντι δὲ τὴν παραλίαν, Νίσῳ δὲ τὴν Μεγαρίδα.</add></p>
						</div4>
					</div3>

					<div3 type="fragment" n="3" org="uniform" sample="complete">
						<head lang="greek">ἐκ τῶν Ἡρακλείδου περὶ Πολιτειῶν.</head>
						<p>καὶ διετέλουν οὗτοι στασίαζοντες: Θησεὺς δὲ ἐκήρυξε καὶ συνεβίβασε τούτους ἐπ᾽ ἴσῃ καὶ ὁμοίᾳ.</p>
						<div4 type="testimonium" org="uniform" sample="complete">
							<head lang="en">Plut. Thes 25</head>
							<p><add>ἐκάλει πάντας ἐπὶ τοῖς ἴσοις καὶ τὸ <quote>δεῦρ᾽ ἴτε, πάντες λεῴ</quote> κήρυγμα Θησέως γενέσθαι φασὶ πανδημίαν τινὰ καθιστάντος.</add></p>
						</div4>
					</div3>

					<div3 type="fragment" n="4" org="uniform" sample="complete">
						<div4 type="testimonium" org="uniform" sample="complete">
							<head lang="en">Plut. Thes. 25</head>
							<p><add>ὅτι δὲ πρῶτος ἀπέκλινε πρὸς τὸν ὄχλον, ὡς Ἀριστοτέλης φησίν, καὶ ἀφῆκε τὸ μοναρχεῖν, ἔοικε μαρτυρεῖν καὶ Ὅμηρος ἐν νεῶν καταλόγῳ μόνους Ἀθηναίους δῆμον προσαγορεύσας.</add></p>
						</div4>
					</div3>

					<div3 type="fragment" n="5" org="uniform" sample="complete">
						<div4 type="testimonium" org="uniform" sample="complete">
							<head lang="en">Lexicon Patm. p. 152 Sakkel.</head>
							<p><add>ὡς ἱστορεῖ ἐν τῇ Ἀθηναίων πολιτείᾳ Ἀριστοτέλης λέγων οὕτως. φυλὰς δὲ αὐτῶν συννενεμῆσθαι δ#, ἀπομιμησαμένων τὰς ἐν τοῖς ἐνιαυτοῖς ὥρας, ἑκάστην δὲ διῃρῆσθαι εἰς τρία μέρη τῶν φυλῶν, ὅπως γίνηται τὰ πάντα δώδεκα μέρη, καθάπερ οἱ μῆνες εἰς τὸν ἐνιαυτόν, καλεῖσθαι δὲ αὐτὰ τριττῦς καὶ φρατρίας: εἰς δὲ τὴν φρατρίαν τριάκοντα γένη διακεκοσμῆσθαι, καθάπερ αἱ ἡμέραι εἰς τὸν μῆνα, τὸ δὲ γένος εἶναι τριάκοντα ἀνδρῶν.</add></p>
						</div4>
					</div3>

					<div3 type="fragment" n="6" org="uniform" sample="complete">
						<head lang="greek">ἐκ τῶν Ἡρακλείδου περὶ Πολιτειῶν.</head>
						<p>οὗτος ἐλθὼν εἰς Σκῦρον </p>
						<p>ἐτελεύτησεν ὠσθεὶς κατὰ πετρῶν ὑπὸ Λυκομήδους, φοβηθέντος μὴ σφετερίζηται τὴν νῆσον. Ἀθηναῖοι δὲ ὕστερον μετὰ τὰ Μηδικὰ μετεκόμισαν αὐτοῦ τὰ ὀστᾶ.</p>
						<div4 type="testimonium" org="uniform" sample="complete">
							<head lang="la">Schol. Vatic. ad Eur. Hipp. 11.</head>
							<p><add>Ἀριστοτέλης ἱστορεῖ ὅτι ἐλθὼν Θησεὺς εἰς Σκῦρον ἐπὶ κατασκοπὴν εἰκότως διὰ τὴν Αἰγέως συγγένειαν <gap /> </add></p>
						</div4>
						<div4 type="testimonium" org="uniform" sample="complete">
							<head lang="la">Schol. Vatic. ad Eur. Hipp. 11.</head>
							<p><add>Αθηναῖοι μετὰ τὰ Μηδικὰ κατὰ μαντείαν ἀνελόντες αὐτοῦ τὰ ὀστᾶ ἔθαψαν.</add></p>
						</div4>
					</div3>

					<div3 type="fragment" n="7" org="uniform" sample="complete">
						<head lang="greek">ἐκ τῶν Ἡρακλείδου περὶ Πολιτειῶν.</head>
						<p> ἀπὸ δὲ Κοδριδῶν οὔκετι βασιλεῖς ᾑροῦντο, διὰ τὸ δοκεῖν τρυφᾶν καὶ μαλακοὺς γεγονέναι. Ἱππομένης δὲ εἷς τῶν Κοδριδῶν βουλόμενος ἀπώσασθαι τὴν διαβολήν, λαβὼν ἐπὶ τῇ θυγατρὶ Λειμώνῃ μοιχόν, ἐκεῖνον μὲν ἀνεῖλεν ὑποζεύξας μετὰ τῆς θυγατρὸς τῷ ἅρματι, τὴν δὲ ἵππῳ συνέκλεισεν ἕως ἀπώλετο.</p>
					</div3>

					<div3 type="fragment" n="8" org="uniform" sample="complete">
						<head lang="greek">ἐκ τῶν Ἡρακλείδου περὶ Πολιτειῶν.</head>
						<p> τοὺς μετὰ Κύλωνος διὰ τὴν τυραννίδα ἐπὶ τὸν βωμὸν τῆς θεοῦ πεφευγότας οἱ περὶ Μεγακλέα ἀπέκτειναν. καὶ τοὺς δράσαντας ὡς ἐναγεῖς ἤλαυνον.</p>
					</div3>
				</div2></div1></body></text></TEI.2>