<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2><text><body><div1 type="chapter" n="20" org="uniform" sample="complete">
            <p>
               <milestone unit="section" n="1" />ἐπεὶ δὲ πολλοὺς τῶν Ἀμβρώνων οἱ Ῥωμαῖοι
               διαφθείραντες ἀνεχώρησαν ὀπίσω καὶ σκότος ἐπέσχεν, οὐχ ὥσπερ ἐπ᾽
               εὐτυχήματι τοσούτῳ τὸν στρατὸν ἐδέξαντο παιᾶνες ἐπινίκιοι καὶ πότοι
               κατὰ σκηνὰς καὶ φιλοφροσύναι περὶ δεῖπνα καὶ τὸ πάντων ἥδιστον ἀνδράσιν
               εὐτυχῶς <pb id="paris.1624.417" /> μεμαχημένοις, ὕπνος ἤπιος, ἀλλ᾽ ἐκείνην
               μάλιστα τὴν νύκτα φοβερὰν καὶ ταραχώδη διήγαγον. <milestone unit="section" n="2" /> ἦν μὲν γάρ αὐτοῖς ἀχαράκωτον τὸ στρατόπεδον καὶ ἀτείχιστον,
               ἀπελείποντο <note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes"><foreign lang="greek">ἀπελείποντο</foreign> βεκκερ αδοπτς ξοραëσ᾽ ξορρεξτιον το <foreign lang="greek">ὑπελείποντο</foreign>.</note> δὲ τῶν βαρβάρων ἔτι πολλαὶ μυριάδες ἀήττητοι,
               καὶ συμμεμιγμένων τούτοις ὅσοι διαπεφεύγεσαν τῶν Ἀμβρώνων, ὀδυρμὸς ἦν
               διὰ νυκτός, οὐ κλαυθμοῖς οὐδὲ στεναγμοῖς ἀνθρώπων ἐοικώς, ἀλλὰ
               θηρομιγής τις ὠρυγὴ καὶ βρύχημα μεμιγμένον ἀπειλαῖς καὶ θρήνοις
               ἀναπεμπόμενον ἐκ πλήθους τοσούτου τά τε πέριξ ὄρη καὶ τὰ κοῖλα τοῦ
               ποταμοῦ περιεφώνει. <milestone unit="section" n="3" /> καὶ κατεῖχε φρικώδης
               ἦχος τὸ πεδίον, τοὺς δὲ Ῥωμαίους δέος, αὐτόν τε τὸν Μάριον ἔκπληξις
               ἄκοσμόν τινα καὶ ταραχώδη νυκτομαχίαν προσδεχόμενον. οὐ μὴν ἐπῆλθον οὔτε
               νυκτὸς οὔτε τῆς ἐπιούσης ἡμέρας, ἀλλὰ συντάττοντες ἑαυτοὺς καὶ
               παρασκευαζόμενοι διετέλουν. </p>
            <p>
               <milestone unit="section" n="4" />ἐν τούτῳ δὲ Μάριος, ἦσαν γάρ ἐκ κεφαλῆς
               τῶν βαρβάρων νάπαι περικλινεῖς καὶ κατάσκιοι <pb id="p.518" /> δρυμοῖς
               αὐλῶνες, ἐνταῦθα Κλαύδιον Μάρκελλον ἐκπέμπει μετὰ τρισχιλίων ὁπλιτῶν,
               ἐνεδρεῦσαι κελεύσας κρύφα καὶ μαχομένοις ἐξόπισθεν ἐπιφανῆναι. τοὺς δὲ
               ἄλλους δειπνήσαντας ἐν ὥρᾳ καὶ κοιμηθέντας ἅμ᾽ ἡμέρᾳ συνέταττε πρὸ
               τοῦ χάρακος ἀγαγών, καὶ προεξεπεμπε τοὺς ἱππέας εἰς τὸ πεδίον, <milestone unit="section" n="5" /> θεασάμενοι δὲ οἱ Τεύτονες οὐκ ἠνέσχοντο
               καταβαίνοντας αὐτοῖς ἐξ ἴσου διαγωνίζεσθαι τοὺς Ῥωμαίους, ἀλλὰ σὺν
               τάχει καὶ δι᾽ ὀργῆς ὁπλισάμενοι τῷ λόφῳ προσέβαλον. ὁ δὲ Μάριος
               ἑκασταχοῦ διαπέμπων τοὺς ἡγεμόνας ἑστάναι καὶ καρτερεῖν παρεκάλει,
               πελασάντων δὲ εἰς ἐφικτὸν ἐξακοντίσαι τοὺς ὑσσούς, εἶτα χρῆσθαι ταῖς
               μαχαίραις καὶ τοῖς θυρεοῖς ἀντερείσαντας βιάζεσθαι: <milestone unit="section" n="6" /> τῶν γάρ τόπων ἐπισφαλῶν ὄντων ἐκείνοις οὔτε τόνον ἕξειν τὰς
               πληγὰς οὔτε ῥώμην τὸν συνασπισμόν, ἐν περιτροπῇ καὶ σάλῳ τῶν σωμάτων
               ὄντων διὰ τὴν ἀνωμαλίαν. ταῦτα ἅμα παρῄνει καὶ δρῶν ἑωρᾶτο πρῶτος:
               οὐδενὸς γάρ ἤσκητο χεῖρον τὸ σῶμα, καὶ πάντας πολὺ τῇ τόλμῃ
               παρήλλαττεν. </p>
         </div1></body></text></TEI.2>