<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2><text n="Per."><body><p><milestone n="33" unit="chapter" />
            <milestone n="1" unit="section" />
         </p>
         <p>οἱ δὲ Λακεδαιμόνιοι γινώσκοντες ὡς ἐκείνου καταλυθέντος εἰς πάντα μαλακωτέροις χρήσονται τοῖς Ἀθηναίοις, ἐκέλευον αὐτοὺς τὸ ἄγος ἐλαύνειν τὸ Κυλώνειον,<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes">
               <foreign lang="greek">ἐλαύνειν τὸ Κυλώνειον</foreign> φυηρ ανδ βλασς, ωιτη βξφ<hi rend="superscript">α</hi>ς: <foreign lang="greek">ἐλαύνειν ᾦ</foreign>.</note> ᾧ τὸ μητρόθεν γένος τοῦ Περικλέους ἔνοχον ἦν, ὡς Θουκυδίδης ἱστόρηκεν.<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes">
               <foreign lang="greek">ἱστόρηκεν</foreign> φυηρ ανδ βλασς, ωιτη βξφ<hi rend="superscript">α</hi>ς: <foreign lang="greek">εἴρηκεν</foreign>.</note> ἡ δὲ πεῖρα περιέστη τοῖς πέμψασιν εἰς τοὐναντίον: ἀντὶ γὰρ ὑποψίας καὶ διαβολῆς ὁ Περικλῆς ἔτι μείζονα πίστιν ἔσχε καὶ τιμὴν παρὰ τοῖς πολίταις, ὡς μάλιστα μισούντων καὶ φοβουμένων ἐκεῖνον τῶν πολεμίων.
<milestone n="2" unit="section" />διὸ καὶ πρὶν ἐμβαλεῖν εἰς τὴν Ἀττικὴν τὸν Ἀρχίδαμον ἔχοντα τοὺς Πελοποννησίους προεῖπε τοῖς Ἀθηναίοις, ἂν ἄρα τἆλλα δῃῶν ὁ Ἀρχίδαμος ἀπέχηται τῶν ἐκείνου διὰ τὴν ξενίαν τὴν οὖσαν αὐτοῖς, ἢ διαβολῆς τοῖς ἐχθροῖς ἐνδιδοὺς ἀφορμάς, ὅτι τῇ πόλει καὶ τὴν χώραν καὶ τὰς ἐπαύλεις ἐπιδίδωσιν.
<milestone n="3" unit="section" />
         </p>
         <p>ἐμβάλλουσιν οὖν εἰς τὴν Ἀττικὴν στρατῷ μεγάλῳ Λακεδαιμόνιοι μετὰ τῶν συμμάχων, Ἀρχιδάμου τοῦ βασιλέως ἡγουμένου. καὶ δῃοῦντες τὴν χώραν προῆλθον εἰς Ἀχαρνὰς καὶ κατεστρατοπέδευσαν, ὡς τῶν Ἀθηναίων οὐκ ἀνεξομένων, ἀλλ᾽ ὑπ᾽ ὀργῆς καὶ φρονήματος διαμαχουμένων πρὸς αὐτούς.
<milestone n="4" unit="section" />τῷ δὲ Περικλεῖ δεινὸν ἐφαίνετο πρὸς τοὺς ἑξακισμυρίους Πελοποννησίων καὶ Βοιωτῶν ὁπλίτας （ τοσοῦτοι γὰρ ἦσαν οἱ τὸ πρῶτον ἐμβαλόντες） ὑπὲρ αὐτῆς τῆς πόλεως μάχην συνάψαι: τοὺς δὲ βουλομένους μάχεσθαι καὶ δυσπαθοῦντας πρὸς τὰ γινόμενα κατεπράϋνε, λέγων ὡς δένδρα μὲν τμηθέντα καὶ κοπέντα φύεται ταχέως, ἀνδρῶν δὲ διαφθαρέντων αὖθις τυχεῖν οὐ ῥᾴδιόν ἐστι.
<milestone n="5" unit="section" />τὸν δὲ δῆμον εἰς ἐκκλησίαν οὐ συνῆγε δεδιὼς βιασθῆναι παρὰ γνώμην, ἀλλ᾽ ὥσπερ νεὼς κυβερνήτης ἀνέμου κατιόντος ἐν πελάγει θέμενος εὖ πάντα καὶ κατατείνας τὰ ὅπλα χρῆται τῇ τέχνῃ, δάκρυα καὶ δεήσεις ἐπιβατῶν ναυτιώντων καὶ φοβουμένων ἐάσας, οὕτως ἐκεῖνος, τό τε ἄστυ συγκλείσας καὶ καταλαβὼν πάντα φυλακαῖς πρὸς ἀσφάλειαν, ἐχρῆτο τοῖς αὑτοῦ λογισμοῖς, βραχέα φροντίζων τῶν καταβοώντων καὶ δυσχεραινόντων.
<milestone n="6" unit="section" />καίτοι πολλοὶ μὲν αὐτοῦ τῶν φίλων δεόμενοι προσέκειντο, πολλοὶ δὲ τῶν ἐχθρῶν ἀπειλοῦντες καὶ κατηγοροῦντες, χοροὶ<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes">
               <foreign lang="greek">χοροὶ</foreign> φυηρ ανδ βλασς, ωιτη φ<hi rend="superscript">α</hi>ς: <foreign lang="greek">πολλοί</foreign>.</note> δ᾽ ᾖδον ᾁσματα καὶ σκώμματα πρὸς αἰσχύνην, ἐφυβρίζοντες αὐτοῦ τὴν στρατηγίαν ὡς ἄνανδρον καὶ προϊεμένην τὰ πράγματα τοῖς πολεμίοις. ἐπεφύετο δὲ καὶ Κλέων ἤδη, διὰ τῆς πρὸς ἐκεῖνον ὀργῇς τῶν πολιτῶν πορευόμενος ἐπὶ τὴν δημαγωγίαν,
<milestone n="7" unit="section" />ὡς τἀνάπαιστα ταῦτα δηλοῖ ποιήσαντος Ἑρμίππου:
<cit>
               <quote rend="blockquote">
                  <l met="anapaestic">βασιλεῦ σατύρων, τί ποτ᾽ οὐκ ἐθέλεις</l>
                  <l>δόρυ βαστάζειν, ἀλλὰ λόγους μὲν</l>
                  <l>περὶ τοῦ πολέμου δεινοὺς παρέχεις,<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes">
                        <foreign lang="greek">παρέχεις</foreign> φυηρ, ωιτη ς: <foreign lang="greek">παρέχη</foreign>.</note> ψυχὴ δὲ Τέλητος ὕπεστιν;<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes">
                        <foreign lang="greek">ψυχὴ <gap /> ὕπεστιν</foreign> φυηρ ανδ βλασς, αφτερ εμπεριυς: <foreign lang="greek">ψυχὴν <gap /> ὑπέστης</foreign>.</note>
                  </l>
                  <l>κἀγχειριδίου δ᾽ ἀκόνῃ σκληρᾷ</l>
                  <l>παραθηγομένης βρύχεις κοπίδος,<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes">
                        <foreign lang="greek">κἀγχειριδίου <gap /> κοπίδος</foreign> ξοραëσ᾽ ρεστορατιον οφ τηεσε ξορρυπτ ϝερσες, αδοπτεδ βψ φυηρ.</note> δηχθεὶς αἴθωνι Κλέωνι.</l>
               </quote>
               <bibl default="NO">ηερμιππυς, φατες ῾μοιραἰ; κοξκ, ξομ. αττ. φραγ. ι. ππ. 236 φ.</bibl>
            </cit>
            </p></body></text></TEI.2>