<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2><text><body><div1 type="chapter" n="19" org="uniform" sample="complete"><p>ἔτι δὲ μᾶλλον ἴδοι τις ἂν τὸ περὶ τὰς ἐξεργασίας 
τοῦ συγγραφέως ἀνώμαλον ἐπιλογισάμενος, ὅτι πολλὰ
<milestone unit="reiskpage" n="854" />καὶ μεγάλα πράγματα παραλιπὼν <add>τὸ</add> προοίμιον τῆς
ἱστορίας μέχρι πεντακοσίων ἐκμηκύνει στίχων, τὰ πρὸ
τοῦδε τοῦ πολέμου πραχθέντα τοῖς Ἕλλησι μικρὰ <milestone unit="reiskpage" n="855" /> βουλόμενος 
ἀποδεῖξαι καὶ οὐκ ἄξια τῷδε παραβάλλεσθαι.
οὔτε γὰρ τἀληθὲς οὕτως εἶχεν, ὡς ἐκ πολλῶν ἔστι
παραδεῖξαι πραγμάτων, οὔτε ὁ τῆς τέχνης ὑπαγορεύει
λόγος οὕτω μεθοδεύειν τὰς αὐξήσεις <quote>οὐ γὰρ εἴ τι
τῶν μικρῶν μεῖζόν ἐστι, διὰ τοῦτ᾽ ἐστὶν ἤδη μέγα, 
ἀλλ᾽ εἴ τι τῶν μεγάλων ὑπερέχει</quote>: γέγονέ τε αὐτῷ τὸ
προοίμιον, τοσαύτας εἰληφὸς ἀποδεικτικὰς τῆς προθέσεως
ἐξεργασίας, ἱστορία τις αὐτὴ καθ᾽ αὑτήν. οἱ δὲ
τὰς ῥητορικὰς συνταξάμενοι τέχνας παραγγέλλουσι δείγματα
τῶν λόγων τὰ προοίμια ποιεῖν αὐτὰ τὰ κεφάλαια 
τῶν μελλόντων δηλοῦσθαι προλαμβάνοντας. ὃ
δὴ καὶ πεποίηκεν ὁ ἀνὴρ ἐπὶ τῷ τέλει τοῦ προοιμίου,
<milestone unit="reiskpage" n="856" />μέλλων ἄρχεσθαι τῆς διηγήσεως, ἐν ἐλάττοσιν ἢ πεντήκοντα
στίχοις: ὥστε τὰ πολλὰ ἐκεῖνα καὶ καταβλητικὰ
<pb id="p.354" />
τοῦ μεγέθους τῆς Ἑλλάδος οὐκ ἀναγκαίως αὐτῷ
παρέλκεσθαι, ὅτι κατὰ τὸν Τρωικὸν πόλεμον οὔπω σύμπασα
ἐκαλεῖτο ἑνὶ ὀνόματι ἡ Ἑλλάς, καὶ ὅτι περαιοῦσθαι
ναυσὶν ἐπ᾽ ἀλλήλους οἱ τροφῆς ἀπορούμενοι ἤρξαντο
καὶ προσπίπτοντες πόλεσιν ἀτειχίστοις καὶ κατὰ κώμας
οἰκουμέναις ἥρπαζον καὶ τὸ πλεῖστον τοῦ βίου ἐντεῦθεν
ἐποιοῦντο. τί δ᾽ ἦν ἀναγκαῖον περὶ τῆς Ἀθηναίων
τρυφῆς, ᾗ τὸ παλαιὸν ἐχρῶντο, λέγειν, ὅτι κρωβύλους
τε ἀνεπλέκοντο καὶ χρυσοῦς τέττιγας εἶχον ἐπὶ ταῖς
κεφαλαῖς; καὶ ὅτι Λακεδαιμόνιοι <quote>ἐγυμνώθησάν τε πρῶτοι
καὶ εἰς τὸ φανερὸν ἀποδύντες λίπα μετὰ τοῦ γυμνάζεσθαι
ἠλείψαντο</quote>; ὁ δὲ δὴ ναυπηγὸς ὁ Κορίνθιος
Ἀμεινοκλῆς ὁ κατασκευάσας Σαμίοις πρῶτος τέτταρας
τριήρεις, καὶ ὁ Σάμου τύραννος Πολυκράτης ὁ Ῥήνειαν
ἑλὼν καὶ ἀναθεὶς τῷ Ἀπόλλωνι τῷ Δηλίῳ, καὶ οἱ
Φωκαεῖς οἱ Μασσαλίαν οἰκίσαντες ὅτι ναυμαχίᾳ Καρχηδονίους
ἐνίκων, <milestone unit="reiskpage" n="857" /> καὶ τὰ ἄλλα ὅσα τούτοις ἐστὶν 
ὅμοια, τίνα καιρὸν εἶχε πρὸ τῆς διηγήσεως λέγεσθαι;
εἰ δ᾽ ἔστιν ὅσιόν μοι καὶ θεμιτὸν εἰπεῖν ἃ φρονῶ,
</p></div1></body></text></TEI.2>