<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2><text><body><div1 type="book" n="23" org="uniform" sample="complete"><head>Πρωτεσίλεως, Πλούτων, καὶ Περσεφόνη.</head>
<milestone unit="section" n="1" /><sp><speaker>Πρωτεσίλεως</speaker><p> ὦ δέσποτα καὶ βασιλεῦ καὶ ἡμέτερε Ζεῦ
καὶ σὺ Δήμητρος θύγατερ, μὴ ὑπερίδητε δέησιν ἐρωτικήν.
</p></sp><sp><speaker>Πλούτων</speaker><p> σὺ δὲ τίνων δέῃ παρ᾽ ἡμῶν; ἢ τίς ὢν τυγχάνεις;
</p></sp><sp><speaker>Πρωτεσίλεως</speaker><p> εἰμὶ μὲν Πρωτεσίλεως ὁ Ἰφίκλου Φυλάκιος
συστρατιώτης τῶν Ἀχαιῶν καὶ πρῶτος ἀποθανὼν τῶν ἐπ᾽
Ἰλίῳ. δέομαι δὲ ἀφεθεὶς πρὸς ὀλίγον ἀναβιῶναι πάλιν.
</p></sp><sp><speaker>Πλούτων</speaker><p> τοῦτον μὲν τὸν ἔρωτα, ὦ Πρωτεσίλαε,
πάντες νεκροὶ ἐρῶσι, πλὴν οὐδεὶς ἂν αὐτῶν τύχοι.
</p></sp><sp><speaker>Πρωτεσίλεως</speaker><p> ἀλλ᾽ οὐ τοῦ ζῆν, Ἀϊδωνεῦ, ἐρῶ ἔγωγε, τῆς <milestone unit="section2" n="427" />
γυναικὸς δέ, ἣν νεόγαμον ἔτι ἐν τῷ θαλάμῳ καταλιπὼν
ᾠχόμην ἀποπλέων, εἶτα ὁ κακοδαίμων ἐν τῇ ἀποβάσει
ἀπέθανον ὑπὸ τοῦ Ἕκτορος. ὁ οὖν ἔρως τῆς γυναικὸς οὐ
<pb id="p.178" />
μετρίως ἀποκναίει με, ὦ δέσποτα, καὶ βούλομαι κἂν πρὸς
ὀλίγον ὀφθεὶς αὐτῇ καταβῆναι πάλιν.
</p></sp><sp><speaker>Πλούτων</speaker><p><milestone unit="section" n="2" /> οὐκ ἔπιες, ὦ Πρωτεσίλαε, τὸ Λήθης ὕδωρ;
</p></sp><sp><speaker>Πρωτεσίλεως</speaker><p> καὶ μάλα, ὦ δέσποτα: τὸ δὲ πρᾶγμα ὑπέρογκον ἦν.
</p></sp><sp><speaker>Πλούτων</speaker><p> οὐκοῦν περίμεινον: ἀφίξεται γὰρ κἀκείνη
ποτὲ καὶ οὐδὲ σὲ ἀνελθεῖν δεήσει.
</p></sp><sp><speaker>Πρωτεσίλεως</speaker><p> ἀλλ᾽ οὐ φέρω τὴν διατριβήν, ὦ Πλούτων:
ἠράσθης δὲ καὶ αὐτὸς ἤδη καὶ οἶσθα οἷον τὸ ἐρᾶν ἐστιν.
</p></sp><sp><speaker>Πλούτων</speaker><p> εἶτα τί σε ὀνήσει μίαν ἡμέραν ἀναβιῶναι
μετ᾽ ὀλίγον τὰ αὐτὰ ὀδυρόμενον;
<milestone unit="section2" n="128" /> </p></sp><sp><speaker>Πρωτεσίλεως</speaker><p> οἶμαι πείσειν κἀκείνην ἀκολουθεῖν παρ᾽
ὑμᾶς, ὥστε ἀνθ᾽ ἑνὸς δύο νεκροὺς λήψει μετ᾽ ὀλίγον.
</p></sp><sp><speaker>Πλούτων</speaker><p> οὐ θέμις γενέσθαι ταῦτα οὐδὲ γέγονε πώποτε.
</p></sp><sp><speaker>Πρωτεσίλεως</speaker><p><milestone unit="section" n="3" /> ἀναμνήσω σε, ὦ Πλούτων: Ὀρφεῖ γὰρ
δἰ αὐτὴν ταύτην τὴν αἰτίαν τὴν Εὐρυδίκην παρέδοτε
καὶ τὴν ὁμογενῆ μου Ἄλκηστιν παρεπέμψατε Ἡρακλεῖ χαριζόμενοι.
</p></sp><sp><speaker>Πλούτων</speaker><p> θελήσεις δὲ οὕτως κρανίον γυμνὸν ὢν καὶ
ἄμορφον τῇ καλῇ σου ἐκείνῃ νύμφῃ φανῆναι; πῶς δὲ
κἀκείνη προσήσεταί σε οὐδὲ δυναμένη διαγνῶναι; φοβή
σεται γὰρ εὖ οἶδα καὶ φεύξεταί σε καὶ μάτην ἔσῃ τοσαύτην ὁδὸν ἀνεληλυθώς.
</p></sp><sp><speaker>Περσεφόνη</speaker><p> οὐκοῦν, ὦ ἄνερ, σὺ καὶ τοῦτο ἴασαι καὶ τὸν
Ἑρμῆν κέλευσον, ἐπειδὰν ἐν τῷ φωτὶ ἤδη ὁ Πρωτεσίλαος
ᾖ, καθικόμενον <del status="unremarkable">ἐν</del> τῇ ῥάβδῳ νεανίαν εὐθὺς καλὸν
<milestone unit="section2" n="429" /> ἀπεργάσασθαι αὐτόν, οἷος ἦν ἐκ τοῦ παστοῦ.
</p></sp><sp><speaker>Πλούτων</speaker><p> ἐπεὶ Φερσεφόνῃ συνδοκεῖ, ἀναγαγὼν τοῦτον
αὖθις ποίησον νυμφίον: σὺ δὲ μέμνησο μίαν λαβὼν ἡμέραν.
<pb id="p.179" /></p></sp></div1></body></text></TEI.2>