<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2><text id="tlg2040.tlg004.perseus-grc1"><body><div1 type="chapter" n="40" org="uniform" sample="complete"><head>Ἰουλιανὸς Βασιλείῳ <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">Ἰουλιανὸς βασιλεὺς βασιλείῳ ε; Ἰουλιανοῦ τοῦ παραβάτου πρὸς τὸν μέγαν βασίλειον ξ, δ; Ἰουλιανοῦ πρὸς τὸν ἅγιον βασίλειον φ.</note></head><p>
Τὸ ἔμφυτόν μοι ἐκ παιδόθεν γαληνὸν καὶ
φιλάνθρωπον μέχρι τοῦ παρόντος ἐπιδεικνύμενος,
πάντας ὑπηκόους ἐκομίσαμεν <note n="3" place="unspecified" anchored="yes">ἐκομισάμην ε.</note> τοὺς οἰκοῦντας
τὴν ὑφ̓ ἥλιον. ἰδοὺ γὰρ πᾶν γένος βαρβάρων
μέχρις ὁρίων Ὠκεανοῦ <note n="4" place="unspecified" anchored="yes">ποταμοῦ αδδ. ξ, δ, φ.</note> δῶρά μοι κόμιζον ἧκε
παρὰ ποσὶ τοῖς ἐμοῖς. ὁμοίως δὲ καὶ Σαγάδαρες
οἱ παρὰ τὸν Δάνουβιν ἐκτραφέντες, οἱ εὐμορφοποικιλοκανθαρόμορφοι
<pb id="v.1.p.232" />
, <note n="1" place="unspecified" anchored="yes">εὐμορφοποικιλοκανθαρόμορφοι ξ, δ; εὐμορφοποικιλοκαρόμορφοι φ; εὐμορφοποικιλοκαθαρόμορφοι εδιτι.</note> οἷς οὐκ ἔστι θέα ὁμοιοειδὴς
ἀνθρώπων, ἀλλὰ μορφὴ ἀγριαίνουσα, οὗτοι κατὰ
τὴν ἐνεστῶσαν προκαλινδοῦνται <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">προκυλινδοῦνται φ.</note> ἴχνεσι τοῖς
ἐμοῖς, ὑπισχνούμενοί μοι ποιεῖν ἐκεῖνα ἅπερ τῇ
ἐμῇ πρέπει <note n="3" place="unspecified" anchored="yes"><lemma targOrder="U" from="ROOT" to="DITTO">πρέπει</lemma> ἁρμόζει ε, φ.</note>βασιλείᾳ. οὐχὶ δὲ ἐν τούτῳ μόνῳ
ἕλκομαι, ἀλλὰ δεῖ με σὺν πολλῷ τῷ τάχει καταλαβεῖν
τὴν Περσῶν καὶ τροπώσασθαι Σάπωριν <note n="4" place="unspecified" anchored="yes">Σάπφωριν ε.</note>
ἐκεῖνον τὸν ἀπόγονον Δαρείου γεγονότα, ἄχρις
οὗ ὑπόφορος καὶ ὑποτελής μοι γένηται: ἐν ταὐτῷ <note n="5" place="unspecified" anchored="yes"><lemma targOrder="U" from="ROOT" to="DITTO">ἐν ταὐτῷ</lemma> ἐνταῦθα φ.</note>
δὲ καὶ τὴν Ἰνδῶν καὶ τὴν <note n="6" place="unspecified" anchored="yes">τῶν ε, φ.</note> Σαρακηνῶν περιοικίδα
ἐκπορθῆσαι, ἄχρις οὗτοι πάντες ἐν δευτέρᾳ τάξει
τῆς ἐμῆς γένωνται ὑπόφοροι καὶ ὑποτελεῖς.
Ἀλλ̓ αὐτὸς ἐπέκεινα τῆς τούτων δυνάμεως
πεφρόνηκας, εὐλάβειαν λέγων ἐνδεδύσθαι, ἀναίδειαν
δὲ προβαλλόμενος: <note n="7" place="unspecified" anchored="yes">περιβαλλόμενος ῾περι ιν ρας. ετ ιν μαργ., αλια μ.᾿ φ.</note> καὶ πανταχοῦ διαφημίζων
ἀνάξιόν με τῆς τῶν Ῥωμαίων βασιλείας
γεγονέναι. ἦ οὐκ οἶσθα αὐτὸς ὡς Κωνσταντίου <note n="8" place="unspecified" anchored="yes">κωνσταντοῦ ξ, δ, ε.</note>
τοῦ κρατίστου ἀπόγονος γέγονα; καὶ τούτων
οὕτω γνωσθέντων ἡμῖν σοῦ εἵνεκα, οὐδὲ τῆς προτέρας
ἐξέστημεν διαθέσεως, ἧς ἔτι νέοι ὄντες τῇ
ἡλικίᾳ <note n="9" place="unspecified" anchored="yes">τὴν ἡλικίαν φ.</note> ἐγώ τε καὶ σὺ μετεσχήκαμεν. ἀλλὰ
γαληνῷ τῷ φρονήματι θεσπίζω δέκα ἑκατοντάδας
χρυσίου λιτρῶν ἐξαποσταλῆναί μοι παρὰ σοῦ
ἐν τῇ παρόδῳ μου <note n="10" place="unspecified" anchored="yes">μου ομ. ξ, δ, φ.</note> τῇ κατὰ τὴν Καίσαρος, ἔτι
μου κατὰ τὴν λεωφόρον ὑπάρχοντος, σὺν πολλῷ
τῷ τάχει ἀφικνουμένου μου ἐπὶ τὸν Περσικὸν
πόλεμον: <note n="11" place="unspecified" anchored="yes"><lemma targOrder="U" from="ROOT" to="DITTO">ἐπὶ τὸν Περσικὸν πόλεμον</lemma> κατὰ τὴν Περσῶν ε, φ.</note> ἑτοίμου ὄντος μου, <note n="12" place="unspecified" anchored="yes"><lemma targOrder="U" from="ROOT" to="DITTO">ἑτοίμου ὄντος μου</lemma> καὶ ξ, δ.</note> εἰ μὴ τοῦτο
<pb id="v.1.p.234" />
ποιήσεις, πάντα τόπον <note n="1" place="unspecified" anchored="yes"><lemma targOrder="U" from="ROOT" to="DITTO">πάντα τόπον</lemma> ἑτοίμως ἔχω ξ, δ.</note> ἀνασκευάσαι τῆς <note n="2" place="unspecified" anchored="yes">τὴν ξ, δ.</note>Καίσαρος,
καὶ τὰ πάλαι αὐτῆς ἐγηγερμένα καλλιουργήματα <note n="3" place="unspecified" anchored="yes">καλλιεργήματα φ.</note>
καταστρέψαι, καὶ κατὰ τόπον ναούς
τε καὶ ἀγάλματα ἀναστῆσαι, ὥστε με πείσειν <note n="4" place="unspecified" anchored="yes">πεῖσαι δ, ε.</note>
πάντας εἴκειν βασιλεῖ Ῥωμαίων, καὶ μὴ ὑπεραίρεσθαι.
τὸ οὖν ἐξονομασθὲν χρυσίον ἐξαριθμοζυγοκαμπανοτρυτανίσας
καὶ διαμετρήσας,
ἀσφαλῶς ἐξαπόστειλόν μοι <note n="5" place="unspecified" anchored="yes">μοι τεἰ συνίδης ε, φ.</note> δἰ οἰκείου πιστοῦ
σοι <note n="6" place="unspecified" anchored="yes">σου ε, φ.</note> ὄντος, δακτυλίῳ τῷ σῷ σφραγισάμενος,
ὥστε με ἐπεγνωκότα κἂν ὀψέ ποτε τοῦ καιροῦ
τὸ ἀπαραίτητον, γαληνόν σοι γενέσθαι περὶ τὰ
ἐπταισμένα. ἃ δὲ ἀνέγνων, ἔγνων καὶ κατέγνων. <note n="7" place="unspecified" anchored="yes">ἃ δὲ ἀνέγνων, ἔγνων καὶ κατέγνων</note>
</p></div1></body></text></TEI.2>