<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2><text n="Sol."><body><p><milestone n="25" unit="chapter" />
            <milestone n="1" unit="section" />
         </p>
         <p>ἰσχὺν δὲ τοῖς νόμοις πᾶσιν εἰς ἑκατὸν ἐνιαυτοὺς ἔδωκε: καὶ κατεγράφησαν εἰς ξυλίνους ἄξονας ἐν πλαισίοις περιέχουσι στρεφομένους, ὧν ἔτι καθ᾽ ἡμᾶς ἐν Πρυτανείῳ λείψανα μικρὰ διεσώζετο: καὶ προσηγορεύθησαν, ὡς Ἀριστοτέλης φησί, κύρβεις. καὶ Κρατῖνος ὁ κωμικὸς εἴρηκέ που:<cit>
               <quote rend="blockquote" type="drama">
                  <l met="iamb">πρὸς τοῦ Σόλωνος καὶ Δράκοντος οἷσι νῦν</l>
                  <l>φρύγουσιν ἤδη τὰς κάχρυς τοῖς κύρβεσιν.</l>
               </quote>
               <bibl default="NO">ξρατινυς, υνκνοων; κοξκ, ξομ. αττ. φραγ. ι. π. 94.</bibl>
            </cit>
            <milestone n="2" unit="section" />ἔνιοι δέ φασιν ἰδίως ἐν οἷς ἱερὰ καὶ θυσίαι περιέχονται, κύρβεις, ἄξονας δὲ τοὺς ἄλλους ὠνομάσθαι, κοινὸν μὲν οὖν ὤμνυεν ὅρκον ἡ βουλὴ τοὺς Σόλωνος νόμους ἐμπεδώσειν, ἴδιον δ᾽ ἕκαστος τῶν θεσμοθετῶν ἐν ἀγορᾷ πρὸς τῷ λίθῳ, καταφατίζων, εἴ τι παραβαίη τῶν θεσμῶν, ἀνδριάντα χρυσοῦν ἰσομέτρητον ἀναθήσειν ἐν Δελφοῖς.<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes">
               <foreign lang="greek">ἰσομέτρητον</foreign> ανδ <foreign lang="greek">ἐν Δελφοῖς</foreign> αρε νοτ ιν τηε τεχτ οφ αριστοτλε.</note>
            <milestone n="3" unit="section" />
         </p>
         <p>συνιδὼν δὲ τοῦ μηνὸς τὴν ἀνωμαλίαν,καὶ τὴν κίνησιν τῆς σελήνης οὔτε δυομένῳ τῷ ἡλίῳ πάντως οὔτ᾽ ἀνίσχοντι συμφερομένην, ἀλλὰ πολλάκις τῆς αὐτῆς ἡμέρας καὶ καταλαμβάνουσαν καὶ παρερχομένην τὸν ἥλιον, αὐτὴν μὲν ἔταξε ταύτην ἕνην καὶ νέαν καλεῖσθαι, τὸ μὲν πρὸ συνόδου μόριον αὐτῆς τῷ παυομένῳ μηνί, τὸ δὲ λοιπὸν ἤδη τῷ ἀρχομένῳ προσήκειν ἡγούμενος, πρῶτος, ὡς ἔοικεν, ὀρθῶς ἀκούσας Ὁμήρου λέγοντος,<cit>
               <quote rend="blockquote">
                  <l met="dact">τοῦ μὲν φθίνοντος μηνός, τοῦ δ᾽ ἱσταμένοιο,</l>
               </quote>
               <bibl default="NO">ηομ. οδ. 14.162; ηομ. οδ. 19.307</bibl>
            </cit>τὴν δ᾽ ἐφεξῆς ἡμέραν νουμηνίαν ἐκάλεσε. τὰς δ᾽ ἀπ᾽ εἰκάδος οὐ προστιθείς, ἀλλ᾽ ἀφαιρῶν καὶ ἀναλύων, ὥσπερ τὰ φῶτα τῆς σελήνης ἑώρα, μέχρι τριακάδος ἠρίθμησεν.
<milestone n="4" unit="section" />
         </p>
         <p>ἐπεὶ δὲ τῶν νόμων εἰσενεχθέντων ἔνιοι τῷ Σόλωνι καθ᾽ ἑκάστην προσῄεσαν ἡμέραν, ἐπαινοῦντες ἢ ψέγοντες ἢ συμβουλεύοντες ἐμβάλλειν τοῖς γεγραμμένοις ὅ τι τύχοιεν ἢ ἀφαιρεῖν, πλεῖστοι δ᾽ ἦσαν οἱ πυνθανόμενοι καὶ ἀνακρίνοντες καὶ κελεύοντες αὐτὸν ὅπως ἕκαστον ἔχει καὶ πρὸς ἣν κεῖται διάνοιαν ἐπεκδιδάσκειν καὶ σαφηνίζειν,
<milestone n="5" unit="section" />ὁρῶν ὅτι ταῦτα καὶ τὸ πράττειν ἄτοπον καὶ τὸ μὴ πράττειν ἐπίφθονον, ὅλως δὲ ταῖς ἀπορίαις ὑπεκστῆναι βουλόμενος καὶ διαφυγεῖν τὸ δυσάρεστον καὶ φιλαίτιον τῶν πολιτῶν （ ἔργμασι γὰρ ἐν μεγάλοις πᾶσιν ἁδεῖν χαλεπόν, ὡς αὐτὸς εἴρηκε）, πρόσχημα τῆς πλάνης τὴν ναυκληρίαν ποιησάμενος ἐξέπλευσε, δεκαετῆ παρὰ τῶν Ἀθηναίων ἀποδημίαν αἰτησάμενος. ἤλπιζε γὰρ ἐν τῷ χρόνῳ τούτῳ καὶ τοῖς νόμοις αὐτοὺς<note resp="ed" place="unspecified" anchored="yes">
               <foreign lang="greek">τοῖς νόμοις αὐτοὺς</foreign> αφτερ μσς. ξιτεδ βψ στεπηανυς; βεκκερ ηας <foreign lang="greek">τοὺς νόμους αὐτοῖς</foreign>, τηε ξονjεξτυρε οφ στεπηανυς ῾<gloss>τηε λαως ωουλδ βε φαμιλιαρ το τηεμ</gloss>᾿.</note> ἔσεσθαι συνήθεις.
</p></body></text></TEI.2>