<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI.2><text><body><div1 type="chapter" n="31" org="uniform" sample="complete"><p><milestone unit="stephpage" id="stephpage-919d" n="919d" />Ἐμπεδοκλῆς <q direct="unspecified">οἶνον ὑπὸ φλοιοῦ πέλεσθαι σαπὲν ἐν ξύλῳ ὕδωρ:</q> ὅταν οὖν ἔξωθεν οἴνῳ βρέχηται, γίγνεται
πῦρ ἐπὶ πῦρ τῇ ἀμπέλῳ καὶ τοῦ τρέφοντος <gap />
               <milestone unit="tlnum" n="5" />
δύναμιν ἐξίστησιν ἡ κρᾶσις: ἢ στυπτικὴν φύσιν ἔχων ὁ ἄκρατος ἐνδύεται ταῖς ῥίζαις, καὶ τοὺς πόρους συναγαγὼν καὶ πυκνώσας οὐ διίησι τὸ ὕδωρ εἰς τὸ φυτόν, ᾧ εὐθαλεῖν καὶ βλαστάνειν πέφυκεν
ἢ καὶ τοῦτο μᾶλλον εἰκὸς εἶναι τῇ ἀμπέλῳ παρὰ
<milestone unit="tlnum" n="10" /> φύσιν, τὸ ἐξ αὐτῆς ἀπιὸν εἰς αὐτὴν ἐπανιὸν πάλιν δέχεσθαι; τῆς γὰρ ἐν τοῖς φυτοῖς ὑγρότητος ἤνθει
καί τι τρέφειν μηδὲ προστίθεσθαι μηδὲ μέρος εἶναι τοῦ φυ <gap />
            </p>
         </div1>
         <div1 type="chapter" n="32" org="uniform" sample="complete">
            <milestone unit="tlnum" n="15" />
            <p lang="la">Cur inter omnes arbores sola palma contra impositum onus adsurgit?</p>
            <p lang="la">Utrum quod ignea et spirabilis
facultas, qua maxime pollet, quum tentatur
<pb id="v.5.p.398" />
et irritatur, sese exercens magis et magis erigit?
An quoniam pondus ramos subito urgens, aerem
omnem qui in hi est, oppressum cedere retro cogat,
qni deinde resumptis paullo viribus, adversum
<milestone unit="tlnum" n="5" />
onus aerius rursus instat: An molles et tenerae
virgae impetum non sustinentes, quum onus quiescit,
paullatim se erigunt, et speci:m, quaei contra
illud adsurgant, praebent?</p>
         </div1>
         <div1 type="chapter" n="33" org="uniform" sample="complete">
            <p lang="la">Quare aqua de puteis hausta minus alit quam quae de fonte aut caelo manat?</p>
            <milestone unit="tlnum" n="10" />
            <p lang="la">An quia frigidior
magis sit et parum quoque aeris habeat: An
quod salis multum immixta sibi de terra habeat;
sal autem maciem, si quid aliud, facit: An quod
pigra nec cursu exercita, qualitatem a. liquam malam
<milestone unit="tlnum" n="15" />
adquirat, quae stirpibus et animantibns contraria,
in cansa cst quod nec bene concoquatur
nec nutrire quicquam possit: Hinc et stagnantes
aquae minus probae cenaentur, quod injuriae quae
vel ab aeris mala qualitate vel a terra accipiunt,
<milestone unit="tlnum" n="20" />
digerere nequeant.
</p>
         </div1>
         <div1 type="chapter" n="34" org="uniform" sample="complete">
            <p lang="la">Cur Zephyrus ventorum omnium celerrimus vulgo 
fertur, et Homerus:
<quote lang="la" rend="blockquote">Nos quoque cum Zephyri curramus flatibus una?</quote>
            </p>
            <p lang="la">An quod aere perpurgato et minime nebuloso,
<pb id="v.5.p.399" />
fiare soleat? aeris enim densitae et impuritas ventorum
cursum non mediocriter impedit. An quod
sol radiis suis fiatum frigidum perstringens, quo
velocius feratur, auctor est? Ouicquid enim frigidi
<milestone unit="tlnum" n="5" />
ventorum vi contrahitur, id a calore veluti hoste
supcratum, longius et citius propelli credendum est.</p>
         </div1>
         <div1 type="chapter" n="35" org="uniform" sample="complete">
            <p lang="la">Cur apes fumum ferre nequeant?</p>
            <p lang="la">Quod meatus
spiritus vitalis sane quam angustos habeant. At
is fumo interceptus et conclusus angit et propemodum
<milestone unit="tlnum" n="10" />
ad mortem apes adigit. An acredo amaritudoque
fumi in causa eεt: gaudent enim dulcibus
apes neqae alio nutrimento uluntur: itaque ut contrariam
et noxiam rem propter amaritudinεm, fumum
detestantur. Ωua de causa mellarii quum
<milestone unit="tlnum" n="15" />
fumum abigendis apibus faciunt, amaras herbae, ut
cicutam et centanrium, incendere solent.
</p>
         </div1>
         <div1 type="chapter" n="36" org="uniform" sample="complete">
            <p lang="la">Cur apes citius pungunt qui stuprum dudum fecerunt?</p>
            <p lang="la">An quod animul estmunditiae et elegantiae
perquam studiosum; praeterea olfactus sensu valet
<milestone unit="tlnum" n="20" />
plurimum? Quum itaque impuri congressus propter
impudicitiam et immoderatam libidinem soleant
esae immundiores: et citius ab apibus deprehenduntur
et odium vehementius adversus illos concipiunt.
Unde apud Theocritum jocose *wenus ad
<pb id="v.5.p.400" />
Anchisen a paetore ab: egatur, uti apuin aeuleis
propter adulterium commisanm pungatur:
<quote rend="blockquote">
                  <l>Te confer ad Idam,
</l>
                  <l>confer ad Anchisen, ubi quercus atque cypirus
<milestone unit="tlnum" n="5" />
                  </l>
                  <l>crascit, apum strepit atque domus mellifiua bombis.</l>
               </quote>
Et Pindarus: <q direct="unspecified">Parvula favorum fabricatrix, quae
Rhoecum pupugisti aculeo, domans illius perfidiam.</q>
            </p>
         </div1>
         <div1 type="chapter" n="37" org="uniform" sample="complete">
            <p lang="la">Cur lupae certo anni tempore omnes intra duodecim dies pariunt?</p>
            <p lang="la">An quia neque cogitatione comprehendere
<milestone unit="tlnum" n="10" />
quicquam nec reminisci (quibus solus homo
virtutibus vulet' potest? itaque quum mente non
discernat a quo injuria fuerit illata, id tantum. quod
ob oculos minaciter versatur, inimicum eεse existimat
deque eo vindictam sumere parat. An lapidem,
<milestone unit="tlnum" n="15" />
dum per terram mittitur, ferarn aliquam esse autumans,
pro ingenio hanc prius capere conatur, deinde
quum viderit se opinione sua frustrari, hominem
rursus invadit? An quod ad id quod missum
fuerit, et hominem ipsum aequaliter odit, et id quod
<milestone unit="tlnum" n="20" />
proximius est, insectatur?
</p>
         </div1>
         <div1 type="chapter" n="38" org="uniform" sample="complete">
            <p lang="la">Quare canes relicto homine qui jecit, lapidum morsu insectantur?</p>
            <p lang="la">Antipater in libro de Animalibus
partum lu: as projicere adaerit, quum glandiferae
arbores fiorem abjiciunt, quo gustato, uteri
illarum reserantur: quum ejus copia non eεt, partum
<pb id="v.5.p.401" />
in ipso corpore emori, nec in lucem venire posse:
praeterea regiones illas a Iupis non vaetari, quae
glandium quercuumque feraces non sunt. Quidam
ad fabulam Latonae referunt; quae quum uterum
<milestone unit="tlnum" n="5" />
ferret nec aepiam tuta prae Junone esae posset,
duodecim  diebus, quibus in Delum proficiscebatur,
in lupum a Iove mutata, ut deinceps omnes lupae
eo ipso tempore parere possint, impetravit.
</p>
         </div1>
         <div1 type="chapter" n="39" org="uniform" sample="complete">
            <p lang="la">Cur aqua in summa parte alba, in fundo vero nigra spectatur?</p>
            <milestone unit="tlnum" n="10" />
            <p lang="la">An quod profunditae nigredinis
mater est, ut quae solis radios prius quam ad eam
descendant, obtundat et Iabefactet? Superficies
autem, quoniam continuo a sole afficitur, candorem
luminis recipiat oportet. Quod ipsum et Empedocles
<milestone unit="tlnum" n="15" />
approbat:
<quote rend="blockquote">
                  <l>et niger in fundo fiuvii color exstat ab umbra,
</l>
                  <l>atque cavernosis itidem spectatur in antris.</l>
               </quote>
An limo p: erumque oppletus fluminum marisque
fundus, talem de se colorem per solis refiexum
<milestone unit="tlnum" n="20" />
parit, quali utique is praeditus est? An probabilius
est, aquam minime, quae illis est, puram et sinceram
esse, sed terrea qualitate (utpote quae continuo,
qua currit vel agitatur, aliquid ex ea advehat' imbutam, quum ad fundum residet, turbidiorem et
<milestone unit="tlnum" n="25" />
minus perspicuam efficit?</p>
         </div1>
      </body>
   </text>
</TEI.2>